Ostrov ohraničené samoty

Popravdě řečeno netuším, jak mám berlínský příběh o Vincentovi odvyprávět. Vím jen, že mu tohle vyprávění dlužím, nebo spíš že bych mu ho měla poslat, kdybych věděla kam.

Vincenta jsem poprvé zahlédla začátkem září před deseti lety. Bylo to necelý měsíc po našem příjezdu do Berlína. V době, kdy jsem uměla německy jen pozdravit a kdy jsem každé ráno vodila plačící dcerku do německé školky a sama z ní odcházela skleslá, zmatená, zaskočená.

A ta intimní pohroma, totiž chvilková ztráta řeči, zbystřila mé ostatní smysly natolik, že jsem si Vincenta vybrala k pozorování. Tak jako vyhlížíme v ulicích cizích měst výrazné lidské typy, tak jako na příliš dlouhém výletě vyhledáváme z únavy smyslů už jenom povědomá zákoutí a známé vůně.

Tak nějak jsem časem vyhlížela z balkonu Vincenta. Menšího muže kolem šedesátky v dokonale padnoucím obleku a baretu. Jeho figura se výrazně vymykala celému Friedrichshainu, tehdy ještě autenticky pankáčské čtvrti, kde bylo nevyřčenou uniformitou nosit asexuální tepláky, tetování, dredy a lahváče.

Vincentovo sako bylo většinou z tmavomodrého sametu. Nosíval k němu kalhoty s puky a bílou košili a místo baretu občas i klobouk. Dnes už by to bylo zaměnitelné, ale před deseti lety byl Vincent se svým starosvětsky elegantním, monarchisticky důstojným zevnějškem ve východním Berlíně extravagantně nápadný. Když se ochladilo, vyměnil sako za dlouhý šedý kabát a saténový šátek.

Chodíval naší ulicí pod balkonem kolem desáté dopoledne, rozvážně a zamyšleně.

Časem jsem zjistila, že jeho chlapci chodí do stejné školky jako moje dcerka.

V zahradě školky jsme se taky začali decentně zdravit: Hallo, hallo… wie geht’s dir?

O Dušičkách jsme se nedopatřením potkali na místním hřbitově za zrušeným evangelickým kostelem u Boxiku. Cítila jsem podivný stud, že jsem na nepatřičném místě, na místě, kde nikdo z našich předků přece neleží, a on to nejspíš vycítil taky.

Dělali jsme, že se nevidíme.

Pak nastaly listopadové plískanice, advent a celé město se topilo v akvarijní přibližnosti. Učila jsem se německy, a šlo to ztuha.

Snažila jsem se pro dcerku vymýšlet program: německé loutkové divadlo, animované filmy, ale většinou jsme odevšad, ruku v ruce, prchaly co nejrychleji zase domů, zpátky do naší bubliny.

Přitom jsem věděla, časem jsem skutečně věděla – že Vincent je muž, který by mě mohl z mé prudké somnambulní izolace vysvobodit. Protože Vincent, a o tom jsem byla po třech měsících pozorování přesvědčená, Vincent mi připomínal můj starý a všemi smysly obydlený brněnský svět.

A navíc, i to mi bylo den ode dne zřejmější, Vincent byl nejspíš argentinským univerzitním profesorem z Freie Universität a intuice mi našeptávala, že učí dokonce latinskoamerickou literaturu. Jeho jemné pohyby, plachý úsměv, bystré oči, nervózní chůze – Cortazárův bratranec, proč by ne.

Těsně před Vánoci, na prvním školkovém večírku, jsem konečně poznala i Vincentovu německou ženu Beu. Na rozdíl od Vincenta byla upovídaná, od pohledu praktická a mluvila dokonale anglicky.

A co plachý Vincent nedokázal za celý podzim, to dokázala jeho žena Bea během jediného školkového večírku a po dvou deci vína. Totiž: naprosto zbourat můj pečlivě vyšívaný obraz Vincentova života.

Bea v rámci postgraduálu na Humboldtově univerzitě odjela studovat do Kolumbie folklor místních indiánů. Dostala se až do nedostupných částí hor s indiánskými vesnicemi Jugaka a Karwa. Kreslila tam, experimentovala s přírodními drogami a v osadě Jugaka, kde se jeden malý indiánek jmenoval křestním jménem Hitler – prý podle známého evropského hrdiny, potkala Vincenta.

Vincent z kmene Pueblo Tama seděl bez hnutí na malé stoličce, vyřezával dřevěné flétny pro turisty v nedalekém městečku Zigwa a pořád se usmíval. Sám vypadal, jako by byl ze dřeva. Přirostlý dlouhými havraními vlasy k židličce, nýtu a pilce.

Bea měla přes čtyřicet, a najednou jí to – s pohledem upřeným na nehybného indiána – konečně došlo. Zatoužila prudce po dětech. S mužem, co sedí nehybně na stoličce v Jugace a jeho ruce, v meditaci či v transu, vyřezávají dokonalé píšťalky.

Pak už to šlo rychle.

Praktická Bea zjistila, že Vincent je starý mládenec. Mluvil nářečím, kterému nerozuměla, ale naučila se pár španělských frází, a tak vysvětlila Vincentovi lámanou španělštinou, že by s ním chtěla žít.

Celá osada si ťukala na hlavu, ale Vincent Beu políbil, ubytoval ve svém srubu. Za týden si sbalil všechny své věci: dva malé kufry a nástroje, a odletěl s Beou do evropského ráje.

Mužně, mlčky, odevzdaně…

Bea mezitím všechno zařídila. Levné letenky, ubytování, papíry.

Přistáli v Lucembursku, vzali se, pak vlakem přijeli do Berlína.

Tam německá novomanželka ušila svému indiánovi první biobavlněné kalhoty s puky, první košili, první sako.

Vincent byl šťastný. Šel si k holiči ostříhat havraní vlasy, Bea mu pořídila elegantní kostěné brýle.

K Vánocům dostal první flísovou baretku a taky ho Bea přihlásila na pracovní úřad a zařídila mu kurz němčiny.

To už spolu čekali chlapce – dokonce dvojčata.

A čím víc se Bea zakulacovala, tím víc se měnila i Vincentova podoba, i když ne úplně, ne zcela.

Žil s Beou, usmíval se na ni, ale: žil s ní skutečně? Po roce společného soužití nedokázal promluvit německy ani ň. Jako by byl němý.

Bea s ním dál komunikovala lámanou španělštinou, ale jeho pasivita ji společně s těhotenstvím neskutečně vysávala.

Není hloupý, není němý, je jen – říkala mi tehdy na večírku – úplně natvrdlý.

Narodili se jim dva snědí synové, dvojčata.

Bea od rána do noci pracovala, aby měli z čeho žít, Vincent dál chodil do kurzů a na úřad práce, v klobouku a kabátě univerzitního profesora – usmívat se sice nepřestal, ale ani mluvit nezačal.

Tak to šlo pět let.

V osadě Jugaka to Bea nevěděla.

V Berlíně už ano.

Vincent se dokázal jen podepsat.

Bylo mu hodně přes padesát a byl to analfabet, co vychodil jen první třídu.

Měsíc po školkovém večírku jsem Vincenta tak jako každé ráno znovu vyhlížela z balkonu berlínského bytu. Moje tehdejší ztracenost se krystalicky zrcadlila v jeho ztracenosti.

Byl leden, město bez sněhu.

Brzy jsem univerzitního indiána Vincenta – tentokrát už beze studu – pozvala s jeho chlapci k nám na návštěvu. Pustila jsem dětem Milerova Krtečka, děti ale pohádky brzy omrzely a odešly si hrát do dětského pokoje.

Vincent v baretu zůstal strnule sedět před obrazovkou. Jako by byl ze dřeva. Nebylo to smutné, spíš surreálné. Uvařila jsem nám kávu, mlčky mu ji podala, míchal hlasitě lžičkou v šálku, seděli jsme oba před animovaným krtečkem a smáli se plaše jako děti. Nepromluvili jsme.

Na jaře nás Bea poprvé a naposledy pozvala na návštěvu. Pak ale zjistila, že musí do ateliéru, a odešla z bytu, aniž bychom se potkaly. Dvojčata a Vincent už nás vyhlíželi, ale Vincent se proměnil. Na hlavě měl sice pořád ten flísový baret, ale jinak byl oblečený do obyčejných montérek a vypadal v brýlích a řídnoucích vlasech zase jinak: jako ptáček před odletem. V koutě u kamen vyřezával píšťalky.

A pak se to stalo.

Aniž by promluvil, zavedl mě do kuchyně ke stolu. Vytáhl šnaps, obřadně ho nalil do skleniček a položil na stůl album černobílých fotek ze sedmdesátých let.

„Jugaka.“ Víc toho neřekl. Víc ani říct nemusel.

Seděli jsme nad fotoalbem, mlčky a soustředěně, a nořili se do černobílých obrázků.

„Heimat,“ řekla jsem zmateně.

„Šachmat heimat,“ odpověděl Vincent a rozesmál se.

Prstem ukázal na starou indiánku a zopakoval: „Oma heimat, šachmat heimat.“

A zase jsme se vpíjeli do těch obrazů z krajiny, kde nebylo nic, nic kromě pár chatrčí, indiánů, hor a krav.

Pak Vincent ukázal na jedné z fotografií mě.

A byla jsem to skutečně já. Já – indiánka z Jugaky. V roce 1973, opírala jsem se o hůl. Uprostřed černobílé krajiny, v nevýslovné jistotě.

Nejdivnější na tom celém je, že mě to vůbec nepřekvapilo.

Vpíjeli jsme se všemi smysly do našich starých vzpomínek, na kterých jsme postávali tu a tam spolu, pak zase sami, pak s dobytkem a malými polonahými dětmi. A byli jsme tam oba, Vincent i já, v magickém realismu cortazárovského střihu.

Do léta jsem se s Beou už nepotkala a od podzimu už Vincent s Beou a chlapci nebydlel. Bea mu prý našla garsonku v Marzahnu. Vincent se od té doby procházel zřejmě ulicemi východoberlínského sídliště, v baretu a sametovém saku, univerzitní profesor z Jugaky: rok, pět let, deset… dokud…

Dokud mi společná známá z naší ulice před týdnem neřekla, že Vincent zmizel. Už je to skoro rok a nikdo neví, kde je a zda ještě vůbec žije.

Bea se nedávno s patnáctiletými syny přestěhovala do Charlottenburgu, otevřela si nový salon, prý se jí začalo dařit…

Vincent ale zmizel.

Vincent, přesazený strom, co nezakořenil.

Anebo možná ty kořeny v Marzahnu nadobro ztratil.

Anebo je tilandsií. A jako vzdušná tilandsie bez kořenů odletěl Vincent jedné mrazivé noci z Berlína zpátky domů, do černobílé fotografie z Jugaky. Do země, odkud byl exportován, naporcován, v Evropě importován, vymáčknut a nakonec vyjmut: ze života, který mu vlastně ani nepatřil.

Nevylučuju ale, že univerzitní indián, analfabet Vincent, vyřezává dnes v horách Pueblo Tama písmena neznámé, tajné abecedy.

Šachmat, milý Vincente… Vítej.

V míru a radosti vítej.

Však jsi toho tady měl na jednoho snad až příliš.

Ostrov ohraničené spásy

Snad to nebude znít moc sentimentálně. Ale po deseti letech koktavě náročného a někdy i překvapivě dobrodružného života v Berlíně vnímám konečně naplno ten osvobozující stav: zůstanu tu už napořád cizinkou v ostrovním světě, jehož břehy omývá vzdálené, v podstatě nudné Německo.

Berlín je mi nekonečným prostorem tak blízký a zimním chladem beze sněhu tak vzdálený, že se ve mně permanentně sváří pocity naprostého zhnusení a skoro mateřské, zaslepené lásky. Berlín je nemocný melancholií falešného středu.

Všechno je tady začátkem listopadu naléhavé. Vedle popelnice se na naší ulici válí ještě dnes, týden po Halloweenu, vydlabaná dýně. Bez svíčky připomíná spíš lebku mrtvého mimozemšťana.

Vlakem U-Bahnu prochází tak jako každé ráno dvojice němých dětí, romský chlapec a dívka. Nežebrají. Obcházejí cestující a upřeně jim hledí do očí. V ruce drží černé desky s dokumenty a žádají nezávazný podpis na podporu hluchoněmých dětí. Ve skutečnosti dívka i chlapec moc dobře slyší, jejich rodiče na ně čekávají na Alexanderplatzu a za výdělek z aktu němého divadla, dokonalého formou i obsahem, si kupují cigarety. Vrcholný majstrštyk divadla chudých. Velebná životní veselost okamžiku. Většina místních už tento trik dobře zná, ale mlčí. Nic netušící turisté se však dál dojímají a většinou dětem dávají něco málo bokem, a je to tak dobře. Moc dobře… Děti z ostrova němých v davu zaskočeného publika.

Jsou břehy ostrovů bezbřehé? Jsou hrany ostrovů ostrým rozhraním světla a tmy, spánku a bdění? Anebo se všechno prostupuje a my to jen nevidíme?

A co jiného je psaní než ostrovní procházka hustou, neprostupnou mlhou? Než obcházení ostrova v úzkosti s nadějí, že loď už má každou chvíli vyplout na jiný, vlídnější ostrov, nebo na pevninu, která je sice taky ostrovem, ale nepoměrně rozlehlejším, takže se dá v jeho kontinentální vnitrozemské anonymitě nadobro zmizet. Věčný exil ostrovanů. Obcházení ostrova. Vyhlížení vln v Berlíně. Čekání na parník, který zahouká, tak jako sova houkává do snů.

Měla bych psát o ostrovech, o svých důvěrně známých ostrovech. Protože jen to, co je prožité, se počítá. Tak píšu o Berlíně, občas.

Ale copak byla Libuše Moníková v Grónsku, když psala novelu o Grónsku? Nebyla. Zato jsem byla já na jaře u berlínského hrobu Libuše Moníkové v Schönebergu. Stála jsem u hrobu své milované autorky, jejíž knihy mě fascinují a chvílemi iritují, vášeň a chlad, jako by fragmenty groteskních příběhů spíš řezala skalpelem, než psala.

A protože je dušičkový čas, není snad zmínka o návštěvě hřbitova v berlínském Schönebergu úplně od věci. Ten hřbitov bratří Grimmů je totiž taky ostrovem. Ostrovem uprostřed Berlína. Začíná to vlastně už u vchodu na hřbitov. Mohutná mosazná brána a hřbitovní kavárna Café Finovo. Kavárna je plná dekadentně morbidních věcí: malých dřevěných rakviček, panenek, umělých květin, ale i útulných propriet jako vystřižených z babiččina obývacího pokoje. Klientelu tvoří lidé v černém, studenti, náhodní úředníci a sousedé. Hudba je tlumená, myslím, že Coltrane. Číšník je nervózní, mladé studenty nesnáší, paroduje jejich dikci. Nejraději by byl někde jinde. Někým jiným.

Na hřbitov jsem poprvé přijela krátce po Velikonocích se skupinkou českých bohemistů. Byl to zvláštní a závratný pocit. Stát v hloučku mladých lidí vedle hrobu, kde leží Libuše Moníková, a rozebírat její psaní, její život. Na závěr se svých studentů zeptala má přítelkyně, dobrá duše Marina: „Přiměla vás Fasáda k tomu, začíst se do nějaké její další knihy?“

„Ne,“ odpověděli ti upřímní a milí studenti jednohlasně.

Myslím, že se v tom okamžiku Libuše Moníková obrátila v hrobě. A nemohu ani vyloučit, že v tu chvíli měla sto chutí vzít do rukou nenáviděné jehlice (ve své Fasádě často vysmívané) a trochu ty dychtivé, životaschopné studenty ostrými jehlicemi popíchat. Možná by pak z hrobu pronesla větu typu: „Čtěte mě, ať víte, co vás čeká, za pár let beztak budete nezaměstnanými, nebo vyhaslými pracovníky v call centrech.“

Pak jsme se studenty zalili vodou květiny na hrobě bratří Grimmů, ke kterému to má Libuše Moníková, co by kamenem dohodil. Ale to už by byl jiný příběh.

Navíc dnes berlínský ostrov fyzicky opouštím, opouštím hřbitov bratří Grimmů a míjím právě za okny vlaku už docela jinou krajinu. Cestuju na čtení do Františkových Lázní. Číst bavorským lázeňským hostům o Berlíně.

Tohle vyprávění, koktavě roztřesené vlakové vyprávění, píšu v dynamické nehybnosti jízdy těsně před lázněmi Bad Schandau…

A jak za okny vlaku ubíhá krajina, propadám se znovu do polobdělého stavu.

Zimní obraz z dětství. Jeden z nejsilnějších. Je mi osm a jdu se svým jedenáctiletým bratrem lesem z naší chaty do vesnice Praskolesy. Je polovina osmdesátých let.

Ze stromů se k zemi co chvíli sesune kus sněhu, sníh ze stromů stéká, jako by smrky měly rýmu. Na lesní cestě prosvítá tu a tam jehličí, mrholí, dlaně mám v kapsách bundy zimomřivě sevřené v pěst a bratr drží kanystr, se kterým jsme původně šli pro vodu. Jdeme a nejspíš mlčíme, dost možná kopeme do smrkové šišky.

Jdeme a něco nás pohání, jako bychom byli v transu. Snad nekonečná zimní sobota na chatě bez elektřiny.

Začíná se postupně ochlazovat, zvedá se vítr. Mrholení už přechází v bezhlasé sněžení. Padají teď veliké selské vločky a ticho smrkového lesa nás dál žene v extázi, kterou znají jen sobotně bezstarostné, zimní děti…

Praskolesy jsou tak malé, že v nich není ani obchod s potravinami ani kostel. Jednou za týden v úterý sem přijíždí kulatý autobus s pojízdnou prodejnou, ale jen v letní sezoně. Je tu však osm set let stará památeční lípa se zvoničkou v široké dutině stromu. U lípy čas od času, hlavně v létě, zastavují auta, většinou smradlavé žigulíky a škody sto pět. Občas se sem z Telče zatoulá i malý renault s francouzskou poznávací značkou. Jejich elegantní pasažéry z jiného světa sledujeme obzvlášť pozorně.

Jedinou skrytější atrakcí Praskoles roku 1983 je už jen rozpadající se chalupa, které se vyhýbáme a která nás přitahuje, protože v ní žije bláznivá, neprovdaná paní Šetlíková. Žije v jedné místnosti se třiceti kočkami, s kozou a drůbeží. Nemá elektřinu, podobně jako my. Tahle skutečnost nás zdánlivě spojuje. Některá zvířata spí s paní Šetlíkovou v posteli, šušká se ve vsi, jiná mají svoje pelíšky na okenním parapetu.

Nepamatuju se, proč jsme tehdy do téhle vesničky šli. Za Šetlíkovou stěží.

Když jsme vyšli z lesa, bylo pole už zase zasněžené, a když jsme se přiblížili k vesnici, už zase přimrzalo. Zaslechli jsme podivný nářek. Na malém kachním rybníku sedělo v kruhu několik do ledové krusty zamrzlých hus. Seděly v ledu a naříkaly. Tiše, pištivě, zoufale.

Byl to strašidelný obraz a my jsme zrychlili a běželi do chalupy paní Šetlíkové. Vzala lopatu, vrátili jsme se k rybníku a paní Šetlíková začala tou lopatou ráznými pohyby bouchat do ledu. Byly slyšet rány a zvuk praskajícího ledu. Led praskal a husy se pomalu posouvaly k nám.

Nikdy by mě nenapadlo, kolik může mít taková drobná stařena síly. Husy se houpavě sunuly na břeh.

A – proto to vlastně celé píšu – husy nám začaly děkovat. Začaly kejhat zcela zřetelnou lidskou řečí. Tancovaly a mluvily, děkovaly paní Šetlíkové, kejhaly česky jedna přes druhou.

Možná je skutečně jedno, že náš svět už není tak přehledný jako v dobách Marxe a Freuda, ale obchází jím nejrůznější strašidla nacionalismu…

Nevadí, že každý mluvíme trochu jiným jazykem. Protože až dojde na lámání chleba, až budeme v poslední minutě před pádem do propasti zachráněni, promluvíme hlasem hus na zamrzlém rybníku.

Pokud to stihneme.

Zakejháme srozumitelným jazykem jako ty husy paní Šetlíkové. Na ledové ploše rybníka, který je současně ostrovem i mořem. Na praskající krustě, která sere na dialektiku a nechá se milosrdně prostoupit obojím, pravdou i iluzí, věcností i metafyzikou…

K životu jsme totiž přitlučeni hřebíky slov. Vím to od té chvíle, kdy vysvobozené husy promluvily lidskou řečí. Proto si vyprávíme příběhy, i když jsou to kolikrát jen fragmenty podobné tajícím rampouchům. Ohmatáváme naslepo prostor vět, protože se potřebujeme dotýkat rameny, abychom nezmrzli. Až se nečekaně ochladí.

Vyprávíme si, abychom to ucítili. Abychom s přirozenou vznešeností hus prostupovali ze světla do tmy a naopak. Abychom se nebáli tmy a nezavírali oči před oslnivým světlem.

Ostrov ohraničené blízkosti

Nikdy jsem neslyšela silnější příběh ohraničené blízkosti než ten, který mi před sedmnácti lety vyprávěl jeden starý muž – entomolog Ladislav. Zaujal mě, protože byl váženým profesorem, zpíval árie a jeho chuť žít byla přesným opakem mého strachu ze všeho, co zavání životem.

Nejspíš proto mě to napadlo: natočit o Ladislavovi dokument. A tak zatímco jsem já, pětadvacetiletá, zkoumala Ladislava – osmdesátiletý entomolog Ladislav zkoumal masařky.

Šli jsme červencově rozkvetlou loukou za Brnem. Tedy šli, já se zadýchaně vlekla a vedle mě poskakoval do prudkého kopce Ladislav. V žilách mu po předcích klokotala cikánsko-židovská krev. Byl po operaci kyčlí a chlubil se, že skáče jako pérák. Každou chvíli vykřikoval latinská jména květin. Když zrovna nehulákal názvy rostlin, zpíval árie z Prodané nevěsty… Bylo to intenzivní a taky dost únavné.

Pod skalou jsme potkali místního idiota. Pokynul nám obří vodnatou hlavou na pozdrav, neříkal nic, jen vydával hekavé zvuky. V tu chvíli jsem zatoužila točit raději o něm. Jenže Ladislav mě nenechal. Stáli jsme na kopci.

„Jednu masařku oplodní až deset masařáků,“ zvolal radostně a otevřel brašnu. Vytáhl z ní zmuchlanou, sytě žlutou halenku (patřila jeho bývalé ženě) a na ni položil – z igelitové tašky vytaženou – smradlavou mršinu zajíce.

Uchopil mou, pylovou alergií zarudlou tvář do dlaní, přiblížil ji k mrtvému zajíci a pronesl slavnostně do bzukotu much: „Podívejte, dámo, jak se ty masařky krásně na tu mršinu chytnou, no není to úžasné?“ Zatočila se mi hlava a chtělo se mi zvracet.

Zahřmělo.

Dolů z kopce jsme šli už rozvážněji a Ladislav si spokojeně odnášel vzorky z masařek a masařáků. V autě značky Brouk – vždyť i profesor Ladislav byl takový hubený brouček – zazpíval árii z Bystroušky a zapnul stěrače.

Začalo pršet.

U Ladislava doma jsme si připili na život. Hřmělo a lilo už jako z konve. A protože mě kopulace masařek a masařáků nezajímala tolik jako láska z pohledu starého muže, zeptala jsem se profesora na lásku.

A tehdy mi Ladislav odvyprávěl příběh, který jsem nemohla zveřejnit, dokud ještě žil.

Jenže Ladislav je už patnáct let mrtvý. Masařky a masařáci taky a kdo ví, co je s tím venkovským idiotem.

Jediné, co přežilo, je tento příběh.

Ladislav byl koncem druhé světové války totálně nasazený v Berlíně a v lednu 1945 nastoupil do továrny Siemens ve Spandau. Jenže po necelém měsíci dostal záškrt. A to tak těžký, že začal blouznit a přestal mluvit, česky i německy. Jeho vídeňští kamarádi ho protekčně dostali do německého špitálu svatého Josefa. Tam ležel v horečkách bez hnutí, mimo tento svět, hodiny, dny a týdny…

Pak se před jeho tváří zjevil anděl. A ten anděl mu čelo otřel mokrým hadrem a řekl lámanou češtinou: „Uš fám bude jenom a jenom líp, Fladimíre.“

A Ladislav se skutečně začal vracet do života. A pozoroval tvář té andělské bytosti, mladé německé sestry, která mluvila legračně lámanou češtinou.

Ještě v horečkách si myslel, že tohle je čeština, kterou se má nově mluvit.

Po několika jarních dnech se v Mariině péči uzdravil úplně a rozhodl se, že tu krásnou ženu andělské tváře – jmenovala se Maria Pospichal – požádá o ruku.

Ten den, kdy si tuhle akci do detailu připravil – už tehdy to byl pečlivý vědec – začaly v Berlíně další nálety. Nemocnice dostala zásah a Maria zmizela.

Ladislav byl s ostatními pacienty přemístěn do sklepa, později do jiného špitálu, a odsud se vlakem koncem května dokodrcal do Brna. Bez Marie.

Zkoušel ji pak najít, ale marně.

Oženil se, vystudoval, narodily se mu děti. Stal se významným československým entomologem, který dostal dokonce v polovině šedesátých let vyznamenání od afgánského krále za objev vzácných motýlů…

A pak přišla normalizace.

Ladislav byl jako reformovaný komunista odklizen na lednický zámek, kde nemohl zkoumat prakticky nic, a motýly už vůbec ne. Žena se s ním rozvedla, děti vyrostly, Ladislav v malém moravském městečku trpěl jako zvíře a znovu se mu začalo zdávat o Marii. Po roce byly jeho sny tak živé, že se rozhodl Marii najít.

Po dalších třech letech složitého pátrání se mu to přes Červený kříž podařilo. Maria Pospichal žila ve Frankfurtu nad Mohanem, nevdala se, bylo jí padesát tři let.

Napsal jí v prosinci rozechvěle dopis, ve kterém popsal své berlínské umírání, její tvář, zázračné uzdravení, jejich plány, nálet, Mariino zmizení. Popsal celý svůj poválečný život, dopis měl skoro sedmdesát stran. Do obálky nakonec vložil motýla jasoně.

Ten první dopis, co mu Maria poslala z Frankfurtu nad Mohanem, byl pro Ladislava jako blesk z čistého nebe. Pamatovala si všechno. A možná ještě pečlivěji. I to, jak poprvé promluvil a co řekl, jak se usmál a že mu ústa utřela pravým malíčkem…

Ladislav odepsal, Maria odepsala.

Ladislav neměl od toho nevlídného roku 1973 už nic jiného na práci než psát dopisy Marii. A Maria zřejmě taky ne.

Psali si česky i německy, posílali si knihy, básně, encyklopedie motýlů, bedekry měst, která se spolu chystali navštívit… A čím vášnivější byly jejich dopisy a telefonáty, tím častěji se Ladislav Marie ptal, jak vypadá, co má na sobě, jakou má chůzi a jaké nosí prsteny. Ladislav snil o výletě za Marií, snil o životě s ní, ale protože byl za normalizace politicky podezřelý, těžko by získal vízum. A taky nechtěl vyvolat dojem, že se chce k Marii přestěhovat na Západ. Ale otázky neustávaly. Má pořád ty temné, mandlové oči?

Poslal jí fotky svých dospělých dětí, svatbu syna, poslal válečnou fotku z doby před Berlínem, fotky z lednického zámku, fotky z audience u afgánského krále…

Maria mu odeslala polaroidovou fotografii náměstí, vedle kterého ve Frankfurtu žila. A jinak nic.

Ladislav lehce zneklidněl. Pět let vášnivé platonické lásky, tři roky od telefonátu, ve kterém ji požádal o ruku a ona souhlasila… a pořád žádné setkání…

Nežárlil, jen ho pomalu sžírala pochybnost, zda je Maria skutečná, a hlavně: proč se tak urputně brání setkání.

„A víš, proč mě Maria nechtěla vidět?“ zeptal se mě Ladislav za bouřky v setmělé kuchyni, a najednou už nevypadal jako nesmrtelný pérák, ale jako vetchý stařec s papírovou duší. „Opravdu to chceš slyšet?“

Od té chvíle mi začal tykat…

„Napsala mi to v posledním dopise z roku 1983. Česky. S gramatickými chybami. A nemusela to ani psát. Poslala mi totiž konečně svou fotografii… Na fotce byla moje Maria…“ soukal ze sebe Ladislav čím dál tišeji: „Maria. Moje Maria… Ale bez nosu, bez ucha a s propadlou, znetvořenou tváří. Jen ty její oči zůstaly stejné. Při náletu na nemocnici byla zraněná. Napsala mi k fotce: Tak to fidíš. Moje ksicht je nafždycky snetfořenej. Jsem zrůda. Prosím, nepiš mi už, nevolej mi, es ist unmöglich für mich. Lhala jsem tě, nechtěla jsem tě strátit a teď tě musím strátit.

Tehdy,“ říkal mi Ladislav šeptem, „tehdy mi Maria zmizela podruhé. A už napořád.“

Po převratu se profesor věnoval motýlům.

Ženu už si nehledal. Po večerech ale znovu a znovu otvíral Mariiny dopisy a četl si v nich…

Jen tomu poslednímu s fotkou se vyhýbal… Až do jara.

Pár týdnů předtím, než jsme se potkali, totiž Ladislavovi nervy ruply. Skoro osmdesátiletý emeritní profesor se opil do němoty, vyšel v noci v papučích a županu do dubnového parku před domem a všechny dopisy od Marie spálil.

Nakonec v ďábelském opojení otevřel i poslední obálku s Mariinou fotografií a spálil ji taky. Ne proto, že její tvář byla zjizvená, ale pro tu ohraničenou blízkost, pro tělesnou zradu, která je tak krutě rozdělila.

Smál se přitom jako šílenec.

A jak celý příběh skončil?

Ty dopisy chtěl samozřejmě okamžitě znovu mít, chtěl si je ráno všechny znovu číst.

A nemohl.

Řekl mi už docela zoufale: „Víš. Když jsem vystřízlivěl, uviděl jsem sám sebe v té nejhnusnější syrovosti. Spálit dopisy je beznaděj, ale spálit fotku milované ženy, to už je čiré peklo. Už se mi nezdává jen o Marii, ale o tom, jak si čtu její dopisy, a co všechno nás s Marií pojí, čtu si v těch dopisech její mladou tvář, pohyby rukou, v těch dopisech lítají motýli, masařky i zajíci, zpívá v nich Bystrouška s Marií, a někde v dálce hoří, ale nás to nikdy, nikdy neohrozí. Je to tak krásné a nesmrtelné.

Jenže se pak probudím zbrocený potem a vím, že ani ty dopisy, ani ty pitomé dopisy už nemám. Že z Marie nemám nic. Vůbec nic… A přitom, přitom to byla láska, která pálí víc než smrt maminky, než rozvod… víc než to, že jsem dvacet let nemohl pracovat.“ Pak se tiše rozvzlykal: „Navíc jsem si jistý, že jsem tím Marii zabil. Vím, že Maria zemřela. Neumím to vysvětlit, ale prostě to vím. Tak jako vím, že dneska na tom kopci rozhodně s masařkou deset masařáků nekopulovalo, protože ta mršina, ten zajíc, byla ještě málo odleželá. To jsem ti neřekl. Všechno potřebuje čas. Jenže něčemu ani čas nepomůže…“

O dva roky později profesor umřel.

A Maria?

Co se stalo ve skutečnosti s Marií Pospichal, které by letos bylo devadesát pět let?

Myslím, že to samé, co s profesorem.

Tancují teď v troskách spandauského špitálu v Berlíně.

Maria s Ladislavem.

A slova z dopisů poletují kolem nich jako nějací exotičtí motýli…

Tancují, aby jejich příběh nikdy neshořel.

Ostrov ohraničené poezie

Jednoho dne se po nás všech zapráší jako po flusu. To je neodvratný fakt, tak jako každá Wittgensteinova věta pronesená po krátkém odpoledním spánku. Věta fatálně směšná i nedělně sváteční, nahořklá jako žluč sardele.

Jenže flus je německy fluss, řeka. A takový flus je přes svou efemérnost nesmrtelný, vlévá se do moře, do oceánu flusů, do věčnosti…

Za pár týdnů jedu navštívit tátu, uvařím mu silný vývar, prohodíme pár slov u krbu, zasmějeme se anekdotám, podám mu hole, které tolik nesnáší, anebo mu ty hole naopak nepodám, když je tolik nesnáší. Ještě nevím.

Cítí se přiměřeně, říká mi do telefonu. I to je věta z Wittgensteina?

Mailem mi včera poslal své nové básně. I ty jsou vlastně takové flusance, flusy, co nezmizí, ať se stane cokoliv.

Básně jsou totiž ostrovy. S trvanlivostí diamantů. Když je zatopí moře, stanou se z nich podmořské ostrovy omílané slanou vodou. Podmořské ostrovy zrozené ze slov drmolených po staletí každým, kdo přivykne životu.

Kéž by na světě vznikla autokratická vláda, která by nám tuhle pošetilou ideologii, ideologii poezie, vtloukala do hlav. Už sedmileté děti by se učily, že jedině dada-báseň má v době školní docházky smysl, na vyšším stupni by recitovaly v chemii surrealistické básně o hořlavé plynatosti bzdění, v přírodovědě by se drtily haiku o rostlinách a v matematice by slamovaly o ležaté osmičce.

Na úřadech by se smělo zpívat jedině v sonetech, na pohřbech a v parlamentu by bylo povoleno pouze rapovat a taky mlčet, neboť mlčení je vrcholem tibetské poezie.

Jen bezdomovci by mohli zpívat o domově.

Jen smutní o štěstí.

Jen žízniví o lahodném víně.

Autokratické vlády jsou však zatím spíš čínsky pragmatické, přestože i v nich se dá najít absurdní humor, dokonce blízký ďábelské anekdotě. Třeba když český fašista s migračním pozadím Okamura znevažuje romský tábor v Letech a zaštiťuje se přitom s nebetyčnou drzostí svými židovskými přáteli, kteří údajně sami spatřují rozdíl mezi Osvětimí a Lety, kde čeští četníci topili právě narozená cikánská nemluvňata.

Ale já nechci mluvit o nevolnosti, volme si každý, koho chceme, jen nezapomínejme, že řeka teče do moře.

Včera jsem seděla v čekárně polikliniky na Grünbergerstrasse. Bolelo mě břicho z žaludeční virózy, došly mi léky na žlázu a k tomu jsem měla vši. Trojlístek, který si zaslouží trpělivé posezení v čekárně u německé doktorky Dashzeveg Packy, která se narodila v Ulánbátaru a jejíž bratr, taky doktor, žije v Košicích.

Venku drobně mrholilo.

V čekárně sedělo sedm pacientů a já v čepici s malými zvířátky pod čepicí. Lidé mlčeli, jeden muž obřího vzrůstu a hokejistické tváře – patrně původem taky z Mongolska – vstával každou minutu ze židle a předkláněl se do pravého úhlu, dlaněmi si rituálně držel kolena.

Tak už to začalo? Lidé se navzájem v tiché důstojnosti klaní v čekárně polikliniky? Autokracie žité poezie funguje?

Nejspíš měl housera.

Rusky mluvící maminka asijské tváře si psala domácí úkoly z němčiny, její osmileté děvčátko si hrálo s dřevěnými kostkami. Občas se tak do obrazu sedmihlavého mlčení ozval hlasitý pád kostek. Jinak nic.

Na zdi protějšího domu byl nasprejovaný nápis: For how long is forever, Mia? (Jak dlouho je navždy, Mio?)

Ten vzkaz mě hluboce zasáhl, vyfotila jsem ho. Věta pro Miu byla nastříkána tři metry pod střechou. Písmo patrně raněného pavoučího muže nebo ženy. Kdo jiný by mohl tak kaskadérsky sprejovat dvacet metrů nad zemí?

Jak dlouho je navždy, Mio? A kdo je Mia? Jak dlouho je navždy?

Navždy je překonání dočasnosti.

Navždy je poezie, navždy je flus.

A navždy je taky ostrovní příběh o autobusovém řidiči Janovi z Brna a jeho pasažérech.

Ten, který vám teď povím, koktavě a neúplně.

Jan je řidič brněnského autobusu. Je mu čtyřicet pět let. Má ženu, dvě autistické děti a chronickou leukémii. Dřív jezdil s náklaďáky, ještě předtím chtěl být farářem, ale to pro náš příběh není důležité.

Jana jsem potkala na facebooku, požádal mě před lety o přátelství. A protože byl řidičem z mého rodného Brna, jehož obrysy se mi začaly v Berlíně ztrácet před očima, odklikla jsem ho.

Jan postuje na facebooku drobné fragmenty ze života. Jeho posty jsou veselé jako zemlbába, zádumčivé jako kouř, dojemné jako Chopinův jarní valčík.

Jan je prorokem v říši autobusáků. Vážný i chlapecký, soustředěný i rozjívený. Je žitou básní autobusové linky číslo 75.

Není to ovšem žádný Jarmuschův Paterson. I když i Jan napíše občas básničku, třeba tuhle:

Navštívil jsem kamaráda
Plechového rozervaného
raněného.
Před vraty zavřenými
jako ty moje
před nimiž stojíš ty
a tvoje bolest.

Janovy statusy jsem si v Berlíně čítávala osm let. Pak jsem mu loni v dubnu zavolala a setkali jsme se v Brně v pět ráno na zastávce ve Slatině. Bylo to jednoduché jako písnička.

Svítalo, autobusy ještě spaly ve vozovně, byla zima. Sedla jsem si do Janovy linky s nahrávacím přístrojem a sluchátky na uších a nově jsem – z autobusu – poznávala své rodné město. O každé ulici Jan něco věděl, o každém pasažérovi, který se s ním dal do řeči, dokázal vlídně vyprávět.

Vyprávěl mi i o svých dětech, o tom, jak se jim snaží vysvětlit, co je život, co je to cit, co je to láska, vyprávěl mi o historii staré maloměřické fabriky, kterou jsme právě míjeli, o tom, jak by si přál, aby i jeho kolegové používali zdravý rozum, o xenofobii viděné z kabinky, o bezdomovcích, o politice, o strachu a naději.

Jeli jsme příměstskou obcí kolem dodávky s nápisem Přeprava krve, jeli jsme kolem dítěte, které spadlo s odrážedlem do louže na chodníku a vřískalo, míjeli jsme nakupující skupinu lidí u Olympie, kteří se motali s taškami jako zmatené vosy v makrokosmu omylů. Jeli jsme a já jsem jízdu nahrávala.

Třeba rozhovor dvou starých žen. Ta první se chlubila, že prodává barák za miliony, a pak temně dodala, že to za rok zabalí. Ta druhá odpovídala té první s jistým podrážděním, že nemá ani na léky. Bezbranné byly stejně.

Řidiči po šichtě si v jedoucím Janově autobusu vyprávěli temné anekdoty o havárkách. Ještě jiná žena pronesla pak za zastávkou Čtvery hony čisté haiku:

„Zima je
sem si to vyšlápla
za oknem teplo a venku sychravo
Je mně hanba si ju
tu čepicu dát na hlavu.“

O Janovi jsem nakonec natočila zvukový dokument. A bylo to, jako bych prožila skutečný ruský román. Dokument se zvukově nepovedl, celý jsme ho experimentálně předělávali do rozhlasové hry, ale to by byl zase jiný příběh.

Já jsem chtěla psát o ostrovu ohraničené poezie.

O flusu a o věčnosti.

O cestě z konečné na konečnou.

Jak dlouho je navždy, Mio?

A kdo je Mia?

Ostrov ohraničené zpovědi

Tohle je příběh skutečnosti a nikdy nenatočeného filmu, který mi daroval blízký přítel.

Čtyřproudová dálnice. Fádní horizont s nadjezdy a podjezdy. Nekonečná kolona aut v mravenčím pohybu splývá v jedinou dálnici mezi Tokiem a Prahou.

Pětasedmdesátiletý profesionální řidič Ľubo sedí v autě ve své garáži za Bratislavou. Snaží se nastartovat starší model fordu. Garáž je hermeticky uzavřená, houstnoucí mlha z výfuku. Ľubo sedí v autě jako v mušli: „Celý život čekáš, že se něco konečně rozjede, snažíš se, čekáš a čekáš, a nakonec hovno.“

Z jeho GPS se ozve ženský hlas: „Otoč se doleva, je-li to možné.“

Ľubo se otočí doleva a zavadí loktem o klakson, ozve se krátký ostrý zvuk, Ľubo si uvolní krční páteř, uvolní se, skoro se teď zasměje, dálkovým ovládáním otevře garáž.

Ľubo je důchodce se ztrátou hlasivek. Bývalý šofér ve službách StB. Má dvě chaty a dům v Bratislavě, v Žilině měl do loňska ukrajinskou přítelkyni. Kdysi šmíroval pro Státní bezpečnost i paní Danu a jejího japonského muže Hašimota.

Paní Dana s dospělou dcerou Lenkou sedí v autě, dopravní zácpa na japonské dálnici. Lenka řídí, vedle ní sedmdesátiletá Dana. Nohy má na palubní desce. Zapálí si cigaretu. Dcera vydechne, jako by se kouřem dusila, neřekne však nic. Dana se na dceru shovívavě usměje a taky neříká nic, spustí automatické okýnko, vyfoukne kouř.

Ľubo na slovenské dálnici. V dopravní zácpě poslouchá už zase vemlouvavý ženský hlas z GPS: „Otoč se doleva, je-li to možné.“ Ľubo se otáčí celým trupem doleva, stařecké ruce s okousanými nehty na volantu.

Ďábelská zaměnitelnosti dálničních krajin… Kde to jsme? Zvedá se vítr, podzim.

Díváme se Ľubovým směrem a znovu spatříme ve stojící koloně auto, které řídí Lenka, po otci Japonka, po matce Slovenka. Konzervativní dcera temperamentní Dany, která si roku 1984 vzala v Praze japonského muže Hašimota. Auta teď stojí vedle sebe v dálniční zácpě. Jedno však za Tokiem, druhé před Bratislavou.

Maminka dokouří, otvírá teď dveře a vybíhá naboso bez lodiček, jen v úzké minisukni, halence a silonkách ke krajnici… Je to pošetilé. Někdo na ni zatroubí, na billboardu komiks s japonským textem. Jsme na dálnici před Tokiem…

Lenka maminku bojácně následuje mezi auty… obě ženy kličkují přes tříproudovou kolonu až k betonové zábraně se značkou Úniková cesta, odkud vede anonymní schodiště kamsi dolů…

V autě zůstává filmař Petr. Otevřeným okýnkem udiveně sleduje, kam ženy jako srny cikcak prchají. Dana se u krajnice rozjíveně nadechne.

„No co. Tlačily mě lodičky, musím se trochu provětrat.“

„Vraťme se, mami, do auta.“

„Jak se má Miky?“

„Jak se má tatínek?“

„Dobře, už je z blázince doma!“

„Máš hezkou šálu, mami.“

„Z Prahy. Jéžiš… Podívej, jak na nás všichni čumí, holt Japonsko –“

V autě sedící filmař upadá mezitím do krátkého mikrospánku.

Dana s dcerou nastupují do auta.

Pomalý posun směr Tokio.

Po slovenské dálnici se šnečím tempem sune Ľubo. Vypadá to, jako by se na okamžik obě auta ocitla v protisměru, jako by se oči estébáka Ľuba na Slovensku střetly s očima Dany v Japonsku.

Dana s Lenkou vejdou do tokijského obchodního domu. Zkouší si v kabince šaty:

„Mami, Petr chce, abychom mluvili o tátově nemoci a proč…“

„Utáhni mi to tady.“

Japonská prodavačka mechanicky prochází kolem kabin, mechanicky se usmívá a sbírá svršky.

„V Praze mě estébáci nutili Hašiho špehovat. Chápeš to? Voni to nevěděli, idioti, že sme spolu. Ale já ho špehovala ráda… O tátově zadku bych jim mohla napsat disertaci…“

„Mami, detaily ne.“

„Nebuď upjatá a podej mi ty fusekle, co je toto za hnus.“

Ľubo na slovenské dálnici potřebuje benzin, ale na benzince je fronta, a tak zase jen rezignovaně čeká, venku mrholí, nad zoraným polem létají v houfu havrani, létají pořád dokola, jako by se nemohli rozhodnout pro jednoznačný pohyb, jako by i Ľubo byl v tuto chvíli starým opelichaným havranem, sedí a vzpomíná, bubnuje do volantu…

Ženy vyjdou z obchodního domu s taškami oblečení a čekají teď ve frontě na jezdicí chodník, který je převeze do jiného patra…

„Chodila jsem s Hašim po Praze a cítila, že se na nás každou chvíli lepí estébácký oči toho slovenskýho idiota… Leni, mně se ti o tom ani nechce mluvit.“

Estébák Ľubo se svým vozem vjíždí do myčky. Ľubovy zamžené, stařecké oči… sedí v autě, projíždí mycím automatem v neprodyšně uzavřeném autě, kolem kterého to chrčí a pláče, Ľubo si myslí: Možná sem mohl žít jinak, nemusel sem dělat, co sem dělal, ale ani hrbatá by si o mě kolo neopřela…

Před záchodky v japonském obchodním domě stojí Lenka a maminka Dana.

„… Když jsem si ho, Leni, chtěla vzít, tak jsme tomu estébákovi museli podávat důkaz lásky, chápeš to? … Strašně ponižující to bylo… Nepředstavitelně. Chtěl, abychom se líbali, pak prej ať spolu souložíme, natáčel si to všechno na video. Hnus.“

„Tohle do toho filmu, mami, neříkej.“

„Mně je to fuk… jak se má Miky?“

„Jak se má tatínek?“

„Zavoláme mu… Máš alergii nebo co?“

Ľubo vyjíždí z myčky a vrací se na dálnici. Společnost mu dělá žena z GPS. Dálnice se opravuje, v rádiu hlásí havárku, další zácpa, Ľubo popojíždí, stojí, popojíždí, stojí… lidé ve vozech, nacpaných autobusech, bezejmenná, ztrápeně veselá tělesnost… Ľubo teď zblízka sleduje blikající odtahové vozy, pak spatří nehodu.

Na silnici leží kus ženské nohy, noha je zpola zakrytá černou plachtou, vedle sanitka a pohřební vůz. Stmívá se, o to víc Ľubovu mysl zneklidňuje ta ženská noha pod plachtou. Ľubo si pustí hlas ženy z GPS a říká sýpavě: „Otoč se doleva, je-li to možné. Však já sem byl nalevo, byl sem, všichni sme byli… i Husákovi sem dělal kreténa. A kde sem teď? Kousek za smrtí a kousek před smrtí… ale já sem nikomu neublížil, já ne… však ani Daně a tomu šikmovokáči ne, však sranda to byla… Umřu a zbude ze mě noha?“

Ľubovi zazvoní mobil. Manželka do sluchátka zakřičí, proč nekoupil sekanou. Ľubo řekne, promiň, Beatko, a když telefon odloží, uleví si: A běž už do prdele…

Lenka sjede s maminkou a filmařem z japonské dálnice: borovicové lesy, písčitá cesta k jezeru, levný motel u vody. Zašlá uniforma japonského recepčního. Ženy jdou dlouhou chodbou s psychedelickými tapetami jelínků, večerně kulatá záda, kufry, břemena a lehkost současně. Za nimi kráčí nejistým krokem filmař Petr. Ženy otevřou dveře pokoje a zabouchnou je Petrovi před nosem, svalí se vyčerpaně na gauč… Petr stojí rozpačitě na chodbě.

Ženské chichotání.

„Takhle jsme, Leni, zdrhali s Hašim před estébákama, ale víš, co je nejhorší? Ten obsedantní pocit, že tě někdo pronásleduje… Já myslím, že proto je nemocnej, víš… Koupíme si víno? Leni, aspoň chlastej, seš v takové křeči… Co se děje?“

„Nejsem.“

„No, konečně mi odporuješ. Vy jste generace na hovno, Leni, možná tě zkazilo Japonsko… Pojď, zavoláme tatínkovi, dokud jsme samy…“

Někdo zaklepe na dveře: filmař Petr.

Položí na stůl víno.

Lenka vyskočí, kmitá pozorně kolem těch dvou, skleničky, rozlévání vína.

Dana je brzy opilá, po chvíli Petra už ani nepoznává…

„Myslela jsem, že v Japonsku to skončí, ale ani hovno. Všude se na mě dívali skrz prsty, všude samí rasisti.“

„A táta?“

„Táta chtěl mít hlavně klid. Jsme měli v Kjótu přítele, japonskýho komunistu, kterej nám dával dlouhý přednášky z marx-leninismu. A Haši mi říkal: Prosím tě, prosím tě, hlavně se usmívej a pokyvuj hlavou, jsi v Japonsku. Ponížení, ohrožení, ustrašenost, bez konce, a do toho Hašiho záchvaty, že ve skříni spí estébák… a s věkem toho přibývalo, Leni, ta paranoia.“

Je noc. Na gauči leží prázdné flašky od vína, popelník s cigaretami. Matka v družném hovoru s Lenkou, jako by tam filmař už ani neseděl. Harmonie intimity.

Konečně zavolá Haši… Dana vyskočí, upraví si vlasy, vyplivne vodu, co kloktá, a běží k laptopu, trochu se motá, není rozumět jedinému slovu, i Lenka si povídá s otcem japonsky, po chvíli hovor ukončí.

Petr se zeptá, o čem se bavili.

Dana se ptá japonsky dcery, o čem by Petr jako chtěl, aby se s Hašim bavili…

„Nevím,“ pokrčí Lenka rameny, „o lásce?“

„O lásce.“ (řekne Petrovi maminka česky a vyprskne smíchy)

„Co je pro vás láska?“ (zeptá se Petr)

„Ještě jednou?“ (Dana je opilá a nevnímá, najednou je to stará, unavená žena…)

„Co je pro vás láska?“ (zopakuje nahlas Petr)

(Matka japonsky k dceři): „Řekni mu, prosím tě, že láska je květák.“

„Mami, prosím tě.“

(Matka japonsky k dceři): „Řekni mu, že je zlatej, ale ať už jde do prdele, bože, já jsem tak ráda, že je Haši v pořádku.“

„Milujete svého muže?“ (pokračuje Petr)

(Matka japonsky k dceři): „Miláčku, pošli ho do prdele… teď jsem se bála, že si tvůj otec nevzal prášky, bojím se myslet na to, že ho nemiluju, a bojím se myslet na to, že se mi voběsí. Strach je naše láska. Strach…“

„Co maminka říká?“ (zeptá se Petr)

„Maminka říká, že láska je… květák.“ (opilá Lenka se rozesměje)

„Tak já jdu, dobrou noc.“ (odpoví rozpačitě Petr)

(Za zavřenými dveřmi slyšíme opilý ženský hlas a smích): „A ještě něco… Všichni estébáci mají okousaný nehty.“

V prázdné bratislavské garáži estébáka Ľuba se rozsvítí světlo. Garáž, poslední Ľubovo útočiště, mušle Ľubova života, ostrov ohraničené zpovědi. Ľubo má okousané nehty. Sedí ve svém autě, pustí si stěrače, stěrače dřou nasucho. Ľubo se nehýbe, jako by na něco vzpomínal.

Filmař stojí u okna japonského motelu a šmíruje za závěsem dvě ženy u jezera, matku a dceru. Je ráno… Ženy kráčí po pláži, jejich stopy mizí v písku…

„Zapomněl si vzít prášky, zapomněl zavolat, a pak se diví, že halucinuje…“

„Mami, proč se s tátou nevrátíte do Prahy?“

„Šílíš? Aby všude viděl fízly?… Jak se má Miky?“

„Miky má rodinu, neřekl mi to…“

„Bože, to je blbec, Leni.“

„Tajnůstkář.“

Čtyřproudová dálnice, kdekoli na světě.

Nekonečná dopravní zácpa.

Sevřené dlaně mužů a žen na řídicích pákách.

Starý estébák Ľubo vyjíždí autem z garáže, pustí si hlas své milované v GPS. Ví, že brzy umře. Myslí na krásnou Danu v zácpě za Bratislavou, už zase, na ženu, kterou chtěl a nemohl mít, v nekonečném čekání myslí na Danu a Hašiho, jak je ponižoval, jak se jim smál, myslí na Hašiho pobyt v pražském blázinci a na to, jak pak on, tlustý, malý, škaredý Slovák, šahal na fízlárně Daně na prsa.

Protože je bohabojný, ví, že by se měl stydět.

Protože se bojí své ženy, přemýšlí, kde dnes večer v Bratislavě sežene sekanou, aby měl doma klid…

Ostrov ohraničeného ráje

Ráj srdce? Domov?

Ten je přece k nalezení v Rixdorfu, říkám si pokaždé, když šlapu na kole zpátky do nudně turistického Friedrichshainu, kde devátým rokem bydlím.

Proč jinak by pan Wolff budoval na místním rixdorfském parkovišti koncem osmdesátých let rajskou zahradu podle principu Jana Amose Komenského?

Rixdorf je rajský ostrov s rozkvetlou májovou zahradou.

Rixdorf je ostrov obklopený labyrintem světa.

Ten ostrov leží uprostřed oceánu berlínské metropole. Je ze severní i jižní strany lemovaný nejmuslimštějšími ulicemi Berlína: Sluneční alejí a ulicí Karla Marxe.

V ulici Karla Marxe pracuje šedesátiletý optik pan Nabeel z Jordánska, který mi na jaře přeměřil oči. Přes zimu jsem začala vidět rozmazaně. A rajský domov jsem chtěla spatřit s ostrostí, abych ke svému pravému uspokojení srdce přišla.

Pan Nabeel z optiky v ulici Karla Marxe mi taky odstranil pomocí masti koncem února ječné zrno z pravého oka a řekl mi, že je doma tady, v Neuköllnu, protože tu má celou svou osmnáctičlennou rodinu. A že spatřit svět pravým okem je ten největší, boží dar.

Tolik o jižní bráně do Rixdorfu a panu Nabeelovi.

Když vstoupíte do Rixdorfu ze severovýchodní části Sluneční aleje směrem od městského parku, minete stánek s kebabem a nápisem: Snový roh. Ve stánku posedávají znavení muži slovanského, německého, tureckého a těžko identifikovatelného vzezření, kteří na ráj čekají ve stínu očistce. V ruce drží pivní lahev a kuřivo, na sobě tu a tam montérky, čas všednosti rytmicky odklepávají popelem z cigaret.

Němci mají pořekadlo, v němž místo španělská vesnice používají pro popis duševní zmatenosti pojem česká vesnice.

A tam tedy mířím ve své poutnické blouznivosti, do české vesnice… Ulicí Schudomastrasse, kterou z němčiny překládám jen ve chvílích vnitřní rovnováhy, neboť kdykoli si řeknu „šu doma“, zašišlám, zaslzím pravým okem a zamířím rovnou k domovu důchodců, který tady v ulici Schudomastrasse sousedí s mikrokosmem rajských bizarností, ze kterých až přechází zrak.

Na parapetech oken přízemních bytů početných tureckých a indických rodin potkávám ve své ulici sošky indiánů, sošku mávající anglické královny, smějí se na mě kaktusy s porcelánovými kravičkami, vítají mě umělohmotné záclony. Tady je tedy mé doma: v Schudomastrasse. Tady bych měla najít lusthauz svého srdce. V ulici s domovem důchodců, hotelem pro kočičky, polsko-tureckým bistrem Schudomaer s grilovanými kuřaty. A s jazykovou školou němčiny pro imigranty a analfabety ZeBus, kde čas od času navštěvuji svou známou Nibel, v Berlíně vystudovanou, věčně se smějící imigrantku z Maroka, co přijímá nové, většinou válečné běženkyně s malinkými dětmi.

Kolo si obvykle zamykám na náměstí Esperantistů, jdu a pečlivě nahlížím do všech dveří a domovních vrat své ulice, fotím si autisticky v ulici Šudomová všechna příjmení českého původu, a hle: Pavlovič v domě č. 32, Nowak v domě naproti, a hle, Maresch! Zazvonit si netroufám…

Rixdorf je možná ze všeho nejvíc snem; Sluneční alejí vstoupíte z reality do snu. Herzbergerovou ulicí míjíte kavárnu Třetí prostor, ve které si můžete na nástěnku napsat všechna svá přání a potřeby: Chci sex s opičkou. Sháním keyboard. Hledám spolubydlícího za 300 eur. Nemáte prosím králíčka?

Jenže… Co se skrývá za fasádou snu?

Rixdorf leží ve čtvrti Neukölln, která je zabydlená ze čtyřiceti osmi procent lidmi s migrantským pozadím. Žije tady více než sto šedesát národností a jednou z nich jsme také my, Češi. Vždyť tu máme dokonce svou vlastní vesnici! Svou pravou českou vesnici nahlíženou mým pravým českým okem bez ječného zrna.

Většina místních rixdorfských alkoholiků a feťáků posedává před branou Komenského zahrady na Richardově náměstí. Nejčastěji jsou německého, slovanského a romského původu…

Váleční imigranti z Balkánu a z Blízkého východu pracují spíš jako mravenečci ve svých stáncích a restauracích opodál. V bílých košilích, ženy v šátcích: solidní rixdorfští občané. Občas přinesou společně s těmi několika posledními etnicky „čistými“ Němci staré oblečení a položí je pro své chudé spoluobčany vedle laviček.

Včera jsem v Richardově ulici potkala šíita. Vystoupil z bouráku se švýcarskou značkou a nesl si z prádelny vyžehlené košile.

Je tohle ráj? Je tohle máj? Máj napořád?

V posledních třech letech se do Neuköllnu stěhuje čím dál více mladých lidí ze solidně prosperujících zemí. Vytvářejí v české i německé vesnici novou enklávu hipsterství, zakládají rodiny Všezvědů Bio-Všudybudů. A s hisptery do Rixdorfu přichází velkoměstský kapitál západního světa a s ním úzkost místních řemeslníků, podnikatelů, řadových obchodníků, nezaměstnaných a umělců všeho druhu.

Posledních pět let bydleli ve čtyřpokojových měšťanských bytech za 600 eur měsíčně, a dnes makléři ty samé byty nabízejí za 1800 eur a víc. Co se stane s obyčejnými lidmi? Prchnou? Kam? Do zahrady J. A. Komenského? Co se stane s českým ostrovem?

Sinicův otec utekl z Albánie v roce 1991. S pěti dětmi, ženou, tchyní a strýcem. Otevřeli si přímo na Českém náměstí v Rixdorfu pekárnu s přívětivým nájmem a ušpiněnými tácky šťavnatých sladkostí.

„Co by s námi bylo?“ zopakuje Sinica nepřítomně mou otázku. „Jsme tady doma, mám tu pekárnu,“ odpovídá a nabízí mi zdarma koláček, na kterém sedí májově opilá vosa.

Místní (hlavně váleční migranti) zkrátka vědí, jak v české vesnici přežít. Takže se kavárník předražené, nově vzniklé australské kavárny Snídaně budoucnosti na Českém náměstí ani nemůže divit, když na roletě objeví po ránu nasprejovaný nápis No more hipster shit.

Tolik k folkloru Českého náměstí, kde – málem bych zapomněla – prodávají v České pizzerii pravou tureckou pizzu. A kde stojí nejkrásnější amatérské divadlo venkovského světa: Hotel Rixdorf.

Uprostřed Českého náměstí, kde má Sinica svou albánskou pekárnu, stojí pingpongový stůl.

Nedávno jsem se pokusila spočítat všechny pingpongové stoly v celém Rixdorfu, bylo jich šestnáct a jeden z nich byl v hipsterské kavárně Sestry v nouzi.

Když jsem vešla na jaře do Českého Rixdorfu a zamyšleně kráčela sobotním ránem Českou ulicí, vrazila jsem do mentálně retardované dívky. Držela v ruce pálku a poslouchala v rádiu německý pop. „Nemůžem si zapinkat?“ zeptala jsem se, protože ping-pong je mi nejmilejším způsobem, jak přežít životní těžkosti při věčném hledání čehokoliv, domova třeba. Dívka kývnutím hlavy souhlasila.

Ping-pong hrála skvěle, dávala prasata i smeče, na lavičce seděl její vrásčitý tatínek neurčitého věku, vedle měl osm malých lahviček vodky. Blaženě se usmíval do jarního slunce. Zapinkaly jsme si, rozloučily se. „Bydlíte tady? Jste doma?“ ptám se zadýchaně. „A proč jako…“ zahučí oba a já vím, že hrát ping-pong beze slov je někdy víc než vést otravné výzkumnické hovory.

Dnes je zase sobota. Máj. Stojím v domovině na svém Českém náměstí. Starý turecký taťka hraje pod májkou na náměstí ping-pong s půvabnou dánskou studentkou biochemie. Na lavičce sedí kluci v pubertě a pokřikují, že Igor má malýho ptáka. Igor jezdí na koloběžce kolem dokola, přerostlý kníratý chlapec neněmeckého původu, občas zastaví u kamarádů a dá jim ránu. Pingpongový míček létá tam a zase zpátky. Odráží se od stolu v rytmu, v jakém mladá vystajlovaná číšnice kmitá na chodníku kolem zákazníků nenáviděné hypermoderní kavárny Snídaně budoucnosti. Turecká mamka pokřikuje z lavičky na taťku kanak-němčinou, že nezaplatil telefon.

Pofukuje mírný středoevropský větřík, ostrované z české vesnice se líně poflakují květnovou sobotou. Jsou tady doma. Jsou v srdci české vesnice. Jsou ale současně u mě na návštěvě a nevědí o tom. Protože já jsem tady doma. Kdo z nich vůbec tuší, že chodí moravskou Šudomovou ulicí? Jsem ve svém srdci. Brejle mám sluneční. Komenského mámení.

Mluvím česky, tedy jsem?

Gentrifikace je možná nevyhnutelným procesem všude v civilizovaném světě. Ale co to udělá s venkovskou mentalitou ostrovanů z Rixdorfu? Co kdybych se sem přestěhovala? Šem, domů. Še švými dětmi, čo už dávno učí na německých školách švé špolužačky češtinu. Přeštěhuju še šem. Do švé uliče, kde šu doma.

Ve skutečnosti se zde rozličná sociální a národní etnika čím dál divočeji promíchávají se staršími (často sociálně vyloučenými) neuköllnskými usedlíky z šedesátých let až do současnosti. Taky bych se tu ráda promíchala. Že bych si v Schudomastrasse podala inzerát, ke každému ze vchodů do starých secesních domů? To je nápad. Hledám byt, su tady doma. Basta.

Co je mým domovem v Berlíně? Co je mým rájem srdce? Kdepak ho najdu?

Na mé mapě Rixdorfu je česká vesnice mohutným mytickým ptákem, který rozprostírá křídla Českou ulicí a letí k zahradě Komenského. Šudomovou ulici protíná Česká ulice, srdcem opeřence je České náměstí. Z trupu ptáka vybíhá vpravo Marešova ulice, možná jde o vadu na tělesné konstituci, o výrůstek na pařátku ptáka, co letí bez hnutí až k rajské zahradě, zahradě Komenského.

Když jsem se před devíti lety do Berlína přestěhovala z Brna, připadala mi migrace českých exulantů, kteří zde našli za přívětivých podmínek roku 1737 nový domov, vzrušující. Jenže mě limitovala neznalost němčiny a taky prachobyčejný stud.

Dnes toho vím daleko víc. Ale přestože autisticky nahlížím na zvonky a do dvorů domů na trase mého mytického ptáka, pořád spatřuji jen setinu z ostrosti místa, pořád svým pravým okem s jednou dioptrií vidím rozmazané obrysy české vesnice, stejně jako Komenského Poutník ve své slepotě nahlížel do koutů světa, kde viděl ráj podivnější než… Ráj.

Šu opravdu doma v mé ulici moravského názvu Schudomastrasse?

Jak tenhle ptačí organismus, připomínající víc holuba než fénixe, žije zblízka?

Divadelník Artur si myslí, že se za fasádou idyličnosti v Rixdorfu skrývají operetní hrůzy venkovského života. Jeho věhlasné lokální divadlo Hotel Rixdorf sídlí v bývalé drogerii přímo na Českém náměstí mezi hipsterskou kavárnou a albánskou pekárnou.

„Rixdorf je jedno veliké, permanentní divadlo. Podívej se na náměstí. No není to krásný pohled? Pan Matusz, tamhle Sinica… malý Anton. Každý ví o každém všecko.“ Artur je sedmdesátník, s očima malého chlapce se sedmi dioptriemi. Výrazný charismatický muž, Všezvěd Všudybud a klaun se smutnou tváří.

O fasádě idyličnosti mluví i Arturův nepřítel, filozof pan Wolff, zakladatel Komenského zahrady a starosvětská figura. V Labyrintu je občas postavou Mámení, ale sám by byl raději Poutníkem na konci cesty.

Artur si myslí, že pan Wolff se jednoho dne stane bronzovou sochou J. A. Komenského, která zkrášlí Komenského zahradu.

Pan Wolff si myslí, že Artur je šašek.

Artur říká, že pan Wolff je jako vzteklý ponocný, co chodí a ťuká místním na okna, že mají nesprávně ustlanou postel.

Pan Wolff říká, že řád je harmonie tohoto světa. Obchází plod svého splněného přání, svou neběšťansky krásnou zahradu, a organizuje, kde se budou sázet jahody a kde třešně.

V Komenského zahradě je jeho nepsaným pravidlem: žádný alkohol, žádné drogy, žádná hlasitá hudba. Ovoce ze stromů poznání, z jabloní třeba, si místní děti mohou domů odnášet jen v dlaních, protože v ráji žádné plastové pytlíky na ovoce taky nebyly.

Když odešel pan Wolff z univerzity a vymyslel svůj plán na Komenského zahradu, která je zahradou světa i srdce, parkovala tady na ploše 7000 hektarů auta. Pan Wolff se rozhodl, že kurdským, arabským, tureckým, romským, libanonským a několika německým dětem z okolí zkrášlí domov. Jeho snem bylo vybudovat zahradu jako symbolický, ideální svět, v němž se člověk celoživotně vzdělává. Za pomoci úřadů se mu jeho idealistický sen splnil. Komenského zahrada byla návrhem architektů Cornelia Müllera a Jana Wehberga a vystudovaný filozof pan Wolff se stal za těch dvacet let mimo jiné otcovskou autoritou pro několik problematických chlapců (kriminálníků) z obávaného gangu 44. Ti našli v zahradě to, co by nenašli v ulicích… plody rajských jabloní třeba.

Když jsem v májovém odpoledni usnula a otevřela oči u jezírka, spatřila jsem v Komenského zahradě podivuhodný obraz: dva krásní gayové a za nimi pět tureckých či arabských kluků, kteří se klacky šťourali v bahnitém jezírku s pulci. Tichá meditativní bitva. Voda občas vystříkla a pošplíchala milence, ti se jen tiše zasmáli. Život jako zahrada světa.

A divadelník, vystudovaný filmař Artur? Ten s dětmi imigrantů natáčí už roky legrační hudební klipy, vymýšlí divadelní projekty, vše s neochvějnou vírou, že ne v dokonalosti, ale ve hře je lidskost, která spasí. Jeho bláznivé videoklipy s dětmi dojímají svou upřímností, hravostí a veselou nedokonalostí.

Oba odlišné stárnoucí muže pojí společná vášeň: přirozená sociální empatie k dětem přistěhovalců. Oba mají za sebou tolik bohulibé práce, že se jednoho dne jistojistě sejdou v nebi. Pan Wolff jako ponocný a Artur jako klaun. Oba si tam zahrají divoký rixdorfský ping-pong, ale my u toho nebudeme.

Když jsem včera na kole došlapala zpátky do Friedrichshainu, řekl mi před čínským supermarketem můj známý bezdomovec: „Du weisst viel mehr, als ich.“

Za tu lichotku jsem mu dala euro. Má pravdu, říkám si spokojeně. Vím toho možná už teď o nejspodnější fasádě české vesnice v Rixdorfu mnohem víc, ale v tomto textu to ještě neprozradím. Nemůžu. Dosud totiž vidím neostře. Jordánský optik podcenil můj tik a rozostřený pohled na svět, dosud ještě putuju. Dosud ještě špatně nahlížím skutečnost v celé její kráse a děsuplnosti.

Jediné, v co dnes svým pravým okem doufám, je, že v ulici Šu doma už brzo seženu bydlení, nějaký dvoupokojový secesní byt s výhledem do vnitřního dvora. Najdu tady s dětmi domov. Pozvu vás pak na návštěvu, do svého srdce, se všemi pravidly českého pravopisu a pravého, čistokrevného češství.

Budete se smát, jako byste krájeli cibuli.

A přihlásím vás do státního kurzu němčiny pro cizince ZeBus, kde vás má známá Nibel s radostí zaregistruje. Můžete být i analfabety, tahle škola je otevřená i jim.

A nakonec vás – krajané moji – přihlásím v té samé ulici Schudomastrasse do kurzů turečtiny, kurdšitny, arabštiny, polštiny, portugalštiny, ruštiny, angličtiny a esperanta, protože jeden nikdy neví v pravé české vesnici.

Žijeme v nejlepším z možných světů, napsal barokně zahloubaný Leibniz. A všichni jsme uprchlíci, jen to někteří z nás ještě nevědí, zakrákoral mu v odpověď mohutný mytický pták s kostrou z mé Šudomové ulice, co míří k rajské zahradě Komenského.

Jednou se probudíme a budeme v Českém Rixdorfu. Pak zase usneme a octneme se také tam. Převtělíme se v pingpongové míčky přímo ve falešném středu střední Evropy, v srdci mého milovaného mytického ptáka, na náměstí Böhmischerplatz v Rixdorfu.

A budeme znovu doma.

Ostrov ohraničeného porozumění

Červnové berlínské mžení. K hlavnímu nádraží Berlin-Hauptbahnhof přijíždí na dámském kole malinká asijská žena. Kolo je příliš velké na tak drobnou postavu, napadá mě.

Pak se rozprší pořádně. Vidím, jak v prudkém dešti ta vietnamská nebo čínská žena z kola sesedá, jak se rozhlíží, jak kolo hekticky zamyká k zábradlí a jak jí dvakrát po sobě padá na zem kožená brašna přes rameno. Taky příliš velká.

Seděla jsem v patrové kavárně Vapiano a čekala už druhou hodinu na přítelkyni, co se vracela přes Berlín do Prahy. Ta asijská žena vešla do nádražní haly a pak i do kavárny, kde jsem pila třetí čaj…

Posadila se k vedlejšímu stolu a otřásla se zimou. Z batohu vytáhla laptop a začala si v něm prohlížet stránky o mravencích, psala si pečlivě poznámky do notesu, stále se ale rozhlížela. Nejdřív zvědavě, pak čím dál neklidněji. Mravenci na obrazovce byli barevní, groteskně zvětšení, děsiví.

I pohled z okna kavárny připomínal obří mraveniště. Zaměnitelný prostor chodců s kufry, rajon agresivně úslužných taxikářů. Místo bez jediné rozpoznatelné tváře.

Má přítelkyně konečně přišla. Taky se třásla zimou, promoklá na kost. Vyprávěla mi o klauniádách a pak začala trochu nejistě mluvit i o svém muži, který se jí v posledních měsících strašně odcizil. „Nevím, jak to dopadne, opravdu nevím, co bude, když…“ řekla a odmlčela se…

Asijská žena si dál četla o mravencích, dál těkavě čekala, její neklidné oči se na okamžik střetly s mým pohledem.

Asi po deseti minutách vstoupil do kavárny vysoký muž kolem padesátky v extravagantním obleku, růžových teniskách a rudém hedvábném šátku. Sundal si zamžené brýle, složil deštník, posadil se k Číňance. Ano, byla to Číňanka, teď už jsem to poznala s jistotou.

Ti dva se formálně přivítali, patrně vědec a vědkyně… Číňanka znovu zneklidněla. „Ten muž má tvář upíra,“ zašeptala mi přítelkyně a louskla po něm očima. Zasmály jsme se a ona mi pak znovu vyprávěla o své manželské krizi…

Nešlo ale nevnímat, že kromě našeho rozhovoru se setkáváme ještě s tou tajemnou dvojicí, mimoběžně, zato výrazně; nešlo přeslechnout, jak se baví anglicko-německy vášnivě o hmyzu, ani to, jak se ta mladá žena snaží muži dost nešikovně vysvětlit nějakou vědeckou poučku ze života mravenců, a plna studu přechází z němčiny zpátky do angličtiny, jak hledá odborné výrazy a váhá – a jak ji ten patrně vzdělaný, ušlechtilý Němec trpělivě a pobaveně nabádá: „Ne, musíte německy, sie sind jetzt in Deutschland, sie mussen es schaffen, bitte, bitte, bitte…“ Ani ta nevědomá bohapustá arogance v hlase gazelího muže nešla přeslechnout!

Žena se dál pokoušela něco vyslovit. Koktala a zajíkala se čím dál nápadněji a pak se, nejspíš ze zoufalství, usmála…

Napětí povolilo.

Dvoumetrový hubeňour s úklonou vstal a omluvil se. Pak malinkou Číňanku prudce objal a konečně zmlkli. Objímali se teď bezhlesně, divoce a majestátně.

Vyprávěla jsem své přítelkyni dál nějaký příběh, snad společnou vzpomínku na léto, ale ona mě vůbec nevnímala. Ani já jsem vlastně nevnímala, co přesně vyprávím; něco o našich dětech, něco o práci? Nebo že všechno bude zase dobré?

Ti dva se teď zcela bez skrupulí líbali, za oknem kavárny zdvíhal jeřáb betonové krychle, snažili se od sebe snad i odlepit, zaplatit a jít, ale nešlo to… Číňance spadla na zem skripta s obrázky hmyzu, muži spadly brýle, žena ze stolu smetla sklenici s kolou, natrhla si sukni, střepy na zemi a rozpačitý číšník opodál.

Z ptačí perspektivy jsem oknem kavárny dál pozorovala cestující s kufry a celou tu vyprázdněnou, nikým neobydlenou scenérii odjezdů a návratů.

Přestalo pršet.

Žena mezi polibky promluvila občas čínsky, muž jí něco pošeptal, snad ji chtěl utěšit, rozumět mu v tuhle chvíli taky nebylo.

Přítelkyně stále dokola opakovala: „No a jinak? Co teda v létě podnikneme? Nechcete k tomu moři? A netušíš, jak to všechno dopadne?“

Na nic z těch otázek jsem jí v tu chvíli nedokázala odpovědět a myslím, že ani ona na žádnou odpověď nečekala.

„Někdy mám pocit, jako bych za poslední roky vůbec nežila, znáš to taky?“ řekla mi přítelkyně nepřítomně na peróně, když přijížděl vlak. Přikývla jsem. Mlčky jsme se objaly, ale nezamávaly si. Nebyla jsem si jistá, jestli se mezi námi něco nepokazilo. Byla jsem ráda, že je pryč, a styděla se za to.

Spěchala jsem rychle zpátky do nádražní haly, brala schody po dvou, vrazila jsem do skupiny španělských turistů. Na něco jsem se proti své vůli rozpomínala. Na něco, na co jsem chtěla definitivně zapomenout, urputně ve dne v noci, pak každý den, pak obden… A co mi teď ten prudký letní liják nemilosrdně připomněl.

V hale u hlavního vchodu jsem ty dva konečně znovu spatřila.

Věděla jsem, že musím jít dál, ale stála jsem jako přimražená a sledovala je schovaná za obří reklamou na dovolenou v Thajsku. Bylo to směšné i úlevné, bylo to jako film.

Číňanka měla teď kolem krku mužův rudý hedvábný šátek, sahala mu sotva po prsa, on držel její brašnu, ona jeho deštník, jeho dlouhé čapí nohy se mu i zdálky viditelně třásly. Nejspíš se loučili. Určitě se loučili. Nesmyslně, nešikovně stáli vedle jezdicích schodů v nádražní hale.

Nestáli tam, trčeli.

Zmatení, ale klidní, nedotknutelní.

Mimo sebe a jakoby už dávno mimo tento svět.

Ostrov ohraničených možností

Počátkem března se pětačtyřicetiletá tanečnice Evelína probudila ve svém malém bytě v Neuköllnu s podivně vědoucím úsměvem na tváři.

„Som vyvolená,“ řekla slovensky ve snu někomu, komu dokonale věřila.

„A na to si prišla ako?“ odpověděl jí neznámý hlas.

„Iba mi závidíš!“ vykřikla Evelína s překvapivou prudkostí a vzbudila se.

Evelína Mesárošová se narodila do komunisticko-katolické rodiny v československých Košicích. Snad proto odjakživa věřila, že člověk musí být především laskavý, protože peklo skutečně existuje.

Po rozpadu Československa tančila v budapešťském baletním souboru.

Ale i z Budapešti zmizela už dávno.

Posledních dvacet let žije v Berlíně.

Do Berlína přišla Evelína jako nadějná vítězka mezinárodního konkurzu a stala se součástí ambiciózního tělesa francouzského choreografa Pierra Avazara. Jenže se na třetím evropském turné nešťastně zapletla s jeho milencem.

V Kodani si přivodila zlomeninu klíční kosti, v Brémách natrhla ramenní sval, v Berlíně vyvrkla kotník, a výsledkem toho všeho bylo, že přibrala za rok dvacet kilo.

Taneční soubor tou dobou měnil podobu smluv a Evelína tancovala pořád míň a míň, až byla nakonec okolnostmi přinucena prodávat na trzích v Prenzlauerbergu eko-mýdla. Ale nevzdávala se. Ve svém bezbřehém optimismu oxeroxovala stovky letáků s nabídkou tanečních workshopů pro děti od tří do šesti let.

Na první taneční workshop však přišla do pronajatého studia pouze dvě děvčátka. Jedno mělo přes dva roky a celou půlhodinu proplakalo; to druhé, tříleté, si sedlo s knížkou Papoušek a osel do rohu místnosti a pištivě skákalo jen v okamžicích, kdy baculatá Evelína improvizovala na téma v manéži tančí veselé slůně.

Na druhou taneční hodinu nepřišel nikdo.

Tím Evelína tuhle kapitolu podnikání uzavřela.

Možná jsem umělkyní jiného druhu…, říkala si pak v noci nad hrnkem studeného nočního kafe v Neuköllnu.

Na dvoře pofukoval chladný únorový vítr a mezi popelnicemi pobíhali hladoví potkani.

Evelína se přihlásila na úřad práce a začala pobírat podporu. Tak to šlo roky. Zažila několik pomíjivých milostných aférek a tuctovou noční práci na baru, která snad ani nestojí za zmínku.

Teprve když jí táhlo na čtyřicet, usmálo se na Evelínu štěstí. Alespoň ve věci lásky. U svého psychologa, ke kterému začala chodit po fiasku s tanečním workshopem, potkala Josého.

José byl o deset let mladší doktorand filozofie z Lisabonu. Zabýval se v Berlíně Wittgensteinovou filozofií a nově i Evelínou a její slovensko-maďarskou laskavostí. Každý den spolu trávili čas u jezera Weissensee. Trochu se opíjeli, někdy i trochu víc, a Evelína si s tímto něžně matriarchálním mladíkem plánovala rodinu a jemu (už docela nutnou) alkoholovou abstinenci. Ale to všechno jen do doby, než José skončil na podzim s maniodepresivní psychózou v berlínské nemocnici Charité a později natrvalo v péči své maminky v Lisabonu.

Ano… José zmizel. A Evelína?

Přehoupla se přes čtyřicítku, přibrala dalších pět kilo. Žila dál na sociálních dávkách, cvičila aikido a občas si z nostalgie po svém milém čítávala Wittgensteinovy spisy, teď už i německy.

Roky Evelíně plynuly a Evelína plynula rokům.

Někdy tou dobou začala psát básně; a byla to pro ni úplně jiná, a přesto logická návaznost. Psávala jednoduché básně ve slovenštině o řeči a o těle.

Sú anjeli skutočne neistí?
Majú len ústa a dlane a oči,
alebo aj pohlavie,
ktorým nás za tmy pohladia?

Wittgenstein ji okouzlil a postupně zcela pohltil. Anebo ona jeho, jak si občas říkávala, když usínala, hrnek studeného kafe vedle postele, na dvoře studený vítr a hladoví potkani…

Variace na Wittgensteinovu větu O čem se nedá mluvit, o tom se musí mlčet se postupně stala i mottem jejího nového tanečního projektu, o němž čím dál divočeji snila.

„O čom sa nedá hovoriť, o tom sa musí tancovať,“ opakovala soustředěně do ticha svého pokoje, propisku mezi stisknutými rty…

Zažila několik dalších milostných aférek.

Azda je také neslýchané, že človek trpí, že starší človek býva unavený a osamelý, a že sa dokonca spola pomätie? napsala jednoho listopadového večera na kuchyňskou stěnu další z Wittgensteinových vět.

Stala se sociálně ještě citlivější, pokud je to vůbec možné. Jezdila pomáhat do uprchlického střediska v Tempelhofu, staré sousedce vynášela pravidelně odpadky a toulavým kočkám nechávala zbytky jídla.

Občas ji napadl nějaký podivuhodný obraz, který byl skutečnou básní:

Môj život je bystrý ako riečka,
ktorá netečie.

Ale většinu času, přiznejme si, nenapadalo Evelínu vůbec nic. Oddávala se zenově plynutí času a občas si to mimojazykové plynutí obřadně zaznamenávala v jakémsi polohalucinačním stavu na papírky a pak s nimi tancovala po kuchyni s výhledem do dvora. Jednou za měsíc zašla na úřad práce, dvakrát za rok na podpůrné sezení umělců na volné noze či nějaký nesmyslný koučink, občas ke svému psychologovi.

A tam jí to taky při jednom adventním sezení konečně došlo! Rodinu nemá. Všechno obětovala umění. Ano. Je umělkyní. A jako umělkyně se svému umění oddá naplno.

V lednu napsala text tanečního projektu Wittgensteinovy věty v pohybu. Vyplnila několik žádostí o grant. Objevila, že svůj profesní životopis může zavěsit na Wikipedii. To ji udivilo a poněkud zrelativizovalo obdiv k tanečníkům visícím na webu už celé roky.

Ještě téhož večera zašla do kina na Wendersův film o legendární německé choreografce Pině Bausch.

A tam se to stalo… Cestou domů plakala, slzy jí tekly z vnější i vnitřní strany oka. Evelína obohatila svůj život o jeden z nejkrásnějších zážitků: o setkání s Pinou Bausch.

V noci dopsala svůj profesní životopis a pak, po krátké úvaze, připsala nevinnou poznámku, že roku 2010 tancovala ve slavném představení Piny Bausch Sweet Mambo.

Všechno by bylo v pořádku. Všechno. Až na to, že…

Peníze na Wittgensteinovy věty v pohybu nesehnala. Zato v poště objevila mail od rakouského filmaře Paula Čejky, bývalého československého emigranta z Vídně, mapujícího současný evropský tanec. Psal, že ho jako Vídeňáka zaujala její upřímná vášeň pro Wittgensteina. Nejvíc mě však potěšilo, že jste se setkala osobně s Pinou Bausch. Vy jste, vážená paní Mesárošová, pro můj film přímo fantastická. Svůj jinak věcný mail zakončil větou, že vše, co kdy v životě dokázal, si Evelína může vygooglovat. A k tomu nezávazný smajlík. Evelína si muže vygooglovala a zjistila, že tento o pár let mladší spolužák Miloše Formana natočil přes dvacet hraných a dokumentárních filmů. To by šlo…

Svět se rozzářil a na stromech se objevily první jarní pupeny.

V den prvních jarních pupenů přijel filmař Paul Čejka z Vídně do Berlína. Sraz si dali v podvečer v berlínské kavárně Pasternak. Evelína cítila, že svůj život po letech mátožné pasivity opět pevně uchopila do svých rukou.

Vstoupila do kavárny. Rozhlížela se trochu neklidně, ale jinak jí to slušelo. Už žádné schovávání špeků! Úpletové šaty na míru. Z očí jí vyzařovala rozhodnost sebevědomé umělkyně středního věku, zasvěcené do tajů, jak tancovat na Wittgensteinovy spisy o jazyce.

A tam, v kavárně u okna, seděl on. Režisér evropského formátu, který žil sice poslední roky v ústraní u Mikulova.

Ale i tak… I tak byl překvapený… Podle fotografie si myslel, že Evelína bude o deset let mladší a o deset kilo lehčí (a styděl se za své machistické představy). A možná ho napadlo, že i on sám by mohl mít o deset let a deset kilo míň, anebo že by si to aspoň zasloužil.

Evelína byla z jeho překvapení zaražená. Sedla si naproti, zkřížila nohy jako nějaká školačka a rozpačitě si objednala ruský čaj.

„Paul Čejka,“ představil se.

„Evelína Mesárošová…“ odpověděla.

„Máte fofry?“

„To viete, že mám…“

V ten okamžik jí zavolala sousedka, úspěšná kulturní manažerka Uta.

„Oh, meine Produzentin,“ řekla Evelína nelogicky německy, máchla prudce rukou a napila se z prázdné sklenice.

„Přijdeš ke mně na večírek?“ zahulákala zvesela do sluchátka Uta. „Je tu Koffi Amman, tancoval kdysi pro Pinu Bausch!“

„Prídem rada,“ odpověděla mátožně Evelína a ukončila hovor.

„A kde vy jste se s Pinou Bausch vlastně potkala? Víte… poněvadž, ono to nějak neštymuje, viďte, vy jste s ní byla vod toho roku 2010 a to vona byla už mrtvá… Nebo se pletu?“ zasmál se smutně Paul Čejka a objednal si blinčiky.

Evelína nebyla z podstaty lhářkou.

Zamotala se jí hlava, zrudla a nasucho polkla.

Stará žena sypala právě na ulici holubům.

Evelína se znovu napila z prázdné sklenice, v podpaží se jí začaly rýsovat mokré skvrny. Vteřiny utíkaly a holubi rytmicky zobali zrní.

„Ako by som vám to len povedala,“ pokračovala pak Evelína tiše nejplačtivější řečí světa, s pohledem upřeným na starou ženu sypající holubům. „Napadá ma to vlastne… čím ďalej častejšie… že, že, že ako – že ako o čom sa nedá hovoriť, o tom sa musí tancovať.“

Paulu Čejkovi připadala celá její baculatá přítomnost bolestně dojemná.

Jenže pak ucítil ještě i jinou bolest. Ucítil, jak ho po desetihodinové cestě vlakem (v letadle ho zlobil vysoký tlak) chytají záda.

„Omluvíte mě na okamžik? Mám ještě pracovní schůzku. Musím si zavolat,“ zalhal jí sípavě a vstal s hlubokým předklonem, jako by se ukláněl…

V kavárně právě dohrála melodie z Jen počkej, zajíci.

Z toalety si osmdesátiletý filmař zavolal taxíka, a protože bolest zad byla už nesnesitelná, nestihl zaplatit a vybelhal se přímo na ulici, což ho vzhledem k tomu, jak zbídačeně Evelína před chvílí vypadala, upřímně mrzelo.

O minutu později skučel bolestivě v taxíku a skučel i celý večer otočený ke ztichlé zdi svého hotelového pokoje Motel One. Ke zdi hotelového pokojíku pro dva, který dnes v noci očekával vzácnou návštěvu, bývalou tanečnici od Piny Bausch.

Evelína čekala hodinu, dvě, a pak jí to konečně došlo – Paul Čejka sprostě utekl.

Rozbolela ji hlava.

Opouštěla luxusní restauraci, a protože zaplatila i za toho lakomce, rozhodla se, že si koupí nějakou už použitou, ale dosud platnou jízdenku od náhodného bezdomovce v metru.

Po nástupišti se jeden takový zfetovaný kluk s ochočeným potkanem v rukávě procházel. Nabízel lístek za poloviční cenu, jenže když si lístek Evelína prohlédla zblízka, poznala, že je propadlý. To ji dorazilo.

„Měl by ses živit něčím poctivým,“ řekla mu mateřsky.

Kluk se roztančil legračními krůčky prvního tanečníka Piny Bausch.

„Hej, madam, nekradu, nejsem Žid!“

„Židy a cikány miluju, všechny – všechny utlačované miluju,“ vyslovila Evelína teď už skoro plačky s pohledem na feťáka.

„Však já sem utlačovanej! Se na mě podívej, sem utlačovanej, asi jako ty seš baletka,“ odpověděl duchaplně feťáček.

Přijelo metro a Evelína do něj v rozrušení nastoupila bez lístku. Neuplynula ani vteřina a stál před ní revizor s prázdným kozlím pohledem.

Evelína řekla, že lístek nemá.

„Jméno…“ pokračoval revizor bez jakékoli modulace hlasu.

Evelína se nadechla, vytřeštila oči a vyslovila přepečlivě, jen trochu cizím hlasem: „Jmenuji se Pina Bausch.“

„Pina Bausch… dobře… Adresa?“ ptal se dál revizor.

„Národní třída 7, Košice.“

„Košice… Hej, existují Košice?“ zavolal revizor na kolegu s pupkem.

„Tady těžko…“ odpověděl kolega a ukázal na feťáka. „Á, tady je ten zmrd,“ řekl, srazil ho k zemi i s potkanem, feťáček se roztřásl a počural.

Evelína mezitím vyběhla ven.

O pár minut později vpadla bez duše, dlaně sevřené v pěst, do alkoholem rozjívené společnosti Uty. Vystajlovaným půdním bytem pobíhali sem a tam afričtí umělci a tanečníci středního věku, ale nikdo nevypadal, že by se znal osobně s Pinou.

Evelína se vyčerpaně stulila do ušáku u dveří a nechala si beze slov nalévat neznámým postarším Afričanem whisky s kolou.

„Ahoj,“ řekl jí. „Víš, že je podle nové vyhlášky pracovníků Lufthansy nekorektní říkat černoch, ale jen maximálně pigmentovaný muž? Tak to jsem já. Koffi, taky jsem mimochodem tancoval s Pinou Bausch, v devadesátým.“

„Á, Evelína, má milovaná tanečnice s ekzémem…“ přivítala se s Evelínou konečně Uta a poprosila slavnostně o klid: „Vážení, dovolte mi představit významnou tanečnici, která…“

„Jaké to bylo, tancovat pro Pinu Bausch?“ uslyšela teď Evelína obdivně ze všech stran.

„Uvolni se… trochu,“ řekla jí stará dánská producentka a začala Evelíně surově masírovat dlaň sevřenou v pěst.

Evelína se uvolnila a odpověděla maďarsky, řečí mrtvých ptáků: „Amiről nehéz beszélni, arról táncolni kell,“ a vytrhla se ze spárů dánské producentky, dolila si whisky a vdechla plnými doušky kolující hašiš.

Pak už si jí nikdo nevšímal a ani ona si nikoho nevšímala.

Setmělo se.

Afričtí tanečníci tančili kolem máslovitých produkčních a asistentek producentů a milenek producentů a milenců manažerek a Evelína v ušáku pila dál lunaticky whisky a slastně usínala, zatímco se padesátiletá Uta divoce líbala s nadějným etiopským filmovým režisérem, jehož snímek uvede na festivalu afrických krátkometrážních filmů ve Stuttgartu.

Evelíně zazvonil telefon. Paul Čejka.

„Tak čo tá vaša schôdzka – úspech?“ zadrmolila Evelína s dojetím, že zase uslyší jeho češtinu.

„Mám strašný bolesti zad. Ale strašný. Nevíš… neumíte trochu masírovat… Samozřejmě to nechci zadarmo a nechci, aby to vyznělo…“ zachrčelo v mobilu.

„Tiež nechcem, aby to vyznelo… ale potrebujem…“

„Kolik?“

„Musím splatiť pôžičky a zvyšok by išiel na ten náš projekt Wittgensteinovo hovno tančí s Píčou Bausch,“ zasmála se Evelína bezstarostně… A smála se a smála a nemohla přestat.

V tu chvíli vytvořila svou nejkrásnější báseň, a ani o tom nevěděla.

„Ok, zítra ty peníze máš. Nezapomeň na mě,“ zašeptal světácky do telefonu Paul Čejka, ale Evelína slyšela, jak v tu chvíli sykl prudkou bolestí.

Vypnula telefon a bez rozloučení se vytratila z večírku domů.

Té noci usnula tvrdým spánkem ženy, které došlo, že život je možná ještě o něco komplikovanější, než byl před třiceti lety v Košicích, které v Berlíně beztak neexistují. Komplikovanější, ale vlastně i skutečnější.

A právě v ten okamžik se nad ní opět sklonil neznámý z minulého snu. A řekl jí opatrně: „Veď som ti hovoril, že nie si vyvolená.“

A ona, Evelína, se na něj povzbudivě usmála, uvolnila v pěst sevřenou dlaň a odpověděla mu: „Ja viem, Bože, ja už to predsa viem.“

A pak spala a spala, zatímco jí Paul Čejka psal nekonečně dlouhý mail z Motelu One, že její projekt je opravdu výjimečný a že s ní, Evelínou, má megalomanské plány: film, DVD platforma, aplikace do iPhonů, setkání s význačnou holandskou producentkou, s níž měl počátkem sedmdesátých let poměr… A v bolestné modlitbě starého muže s houserem myslel s pohnutím na Evelinin úsměv, oči a obří prsa.

A Evelína, baculatá a jen trošičku prolhaná Evelína? Ta zatím spala a spala. Hrnek studeného kafe od rána na nočním stolku.

A zdálo se jí, že má syna, docela malinkého portugalského syna v bílé noční košili. A ten syn s očima Paula Čejky a s útlými rameny portugalského studenta Josého, ten chlapeček jménem Ludwig Wittgenstein teď Evelíně slovensky šeptá, že o čem se nedá mluvit, o tom se musí mlčet.

A pak ten Ludwiček zlehounka vstane, rozpaží andělsky paže, stoupne si na špičky a plynule začne vířit pokojem. Nejprve pomalu, pak čím dál prudčeji.

A je to pohyb tak mocný, tak mocný a soustředěný, že by se za něj nemusela stydět snad ani samotná Pina Bausch.

Ostrov ohraničené plnosti

Byl to dlouhý červnový den, divoký a akční jako sen. Začal vlastně už tím, že jsme si s Adamem koupili dvě různé letenky z Budapešti do Kyjeva, já na let o hodinu dřív, Adam zase na jiné letiště třicet kilometrů za Kyjevem. Zjistili jsme to až těsně před odletem. A pak jsme na letiště za Budapeští uháněli dvousetkilometrovou rychlostí. Zdálo se mi, že už ani nejedeme, že letíme. Proběhla jsem koridorem na poslední chvíli, zpocený Adam mi zamával, tak v Kyjevě za pár hodin.

V letně rozpáleném podvečerním Kyjevě na mě u východu letiště čekala naše průvodkyně Soňa, éterická a plachá, v dlouhé batikované sukni a zelených vlasech, jako by se probudila v mých devadesátkách. Rozpačitě něžné setkání. Viděla jsem skutečně sebe, jen o dvacet let mladší, slyšela jsem se koktat vytříbenou, ale tuhou češtinou, komplikovanou navíc občasným rudnutím z nervozity. Poznávala jsem se v Soně a snažila se, aby neměla nejmenší důvod k ostychu. Bylo to namáhavé.

Sedly jsme do místního taxíku, vedly small talk o životě v Praze, o češtině, o počasí a pomalu se sunuly na letiště za Kyjev.

Všude byly zácpy. Projížděli jsme rozpáleným předměstím a pak dalším předměstím, nakonec po dálnici nekonečným borovicovým lesem daleko za město. Horko neustávalo. Taxikář si zapálil. Byla jsem k smrti unavená, lezla na mě viróza.

Adam nás už na druhém letišti čekal, ale nemohli jsme se najít, zmatkovali jsme a vybil se mi mobil. Soňa se nakonec nabídla, že nás do hostelu, který nám našla, doprovodí. Byli jsme jí vděční. Stál totiž na opačném konci města, takže další dvě hodiny cestování.

A tak jsme už zase jeli, tentokrát ne taxíkem, ale podzemkou. Pak zase jiným spojem a ještě jiným. Starci a děti v monstrózním socrealistickém metru, unavené matky, mládež, městské pachy, Dněpr tam a zase zpátky. Tady někde bydlela před válkou část rodiny, vzpomněl si Adam. Držela jsem Adama za ruku, měl ji taky zpocenou, občas mi krátce stiskl dlaň, opřela jsem si hlavu o jeho rameno a políbila ho na ucho. Fascinující propletenec čtvrtí a domů. Naše unavené úsměvy, letmé dotyky, sucho v krku, mladá láska, éterická zelenovlasá Soňa s osmi náramky na pravé ruce.

Vystoupli jsme u předměstského parku. Nadechli jsme se letního vzduchu. Soňa si zapálila, my taky.

Tady se vám bude líbit, říká anglicky.

Nám se spolu líbí všude.

Park plný běžců a bezstarostných dětí na koloběžkách. Z jedné strany úplněk, z druhé západ slunce. Park s malým jezírkem a pravidelnou březovou alejí.

Típli jsme cigaretu a vzorně ji vyhodili do koše.

Co je to vlastně za park? Soňa nevěděla. Prošli jsme s kufry na kolečkách kolem obřího pomníku a přecházeli podchodem tříproudovou dálnici.

Tady někde už to bude, opakovala o deset minut později éterická Soňa na sídlišti a trochu překvapeně zírala do mobilu. Já tu vlastně nikdy nebyla. Našla jsem to přes internet, ale hostel je moc pěkný, hipsterský, takových máte v Praze určitě desítky.

Tady někde začínalo taky skutečné kyjevské předměstí. Paneláky bez oken, občas nedostavěné, auta bez kol, potulné kočky, divocí psi, autodílny, ztemnělý bar, zrušená cestovní kancelář s výzdobou gruzínských národních tradic, noční kiosk a odpadky vyvalené kolem popelnic. Cesta se klikatila, děr v asfaltu přibývalo, už jsme naše kufry museli nést v ruce.

Šli jsme pořád dál, staré žigulíky, křik opilců, začínala jsem z toho mít poťouchlou euforii, vracím se zpátky, vracíme se zpátky, miláčku, řekla jsem. Maďarsko a Československo, copak jsme to zapomněli? Nakonec jsme se znovu ocitli u dálnice a stáli před šedivým osmipatrovým panelákem.

Tak tady je to, řekla Soňa ospale. Byli jsme na místě. Před suterénní prádelnou paneláku.

Pak Soně zatelefonovala maminka a ona už musela.

Zazvonili jsme na zvonek, nad kterým stála malinká cedulka Booking in. Dlouho se nic nedělo. Přešlapovali jsme, objímali se, vykouřili další cigaretu. Suterénní okna byla zamřížovaná, po pěti minutách otevřela žena středního věku a pozvala nás dál. Vděčně jsme sestoupili po schodech dovnitř.

Hostel byl skutečně ve sklepě, ve sníženém panelákovém suterénu. Žena nás energicky zavedla do dvoumetrové nevětrané místnosti a zavřela za námi.

Tři noci? zeptala se s pohledem do monitoru.

Jednu, odpověděla jsem přidušeně a podívala se na Adama.

Jednu? vykřikla žena bojovně. Pačemu? Tady stojí, že tři.

Neodpověděla jsem, ale usmála se na ni. I přes rýmu mě to udeřilo do nosu, směs výparů z kuchyňky a čpavý smrad moči a plísně. Žena měla kruhy pod očima a vypadala, že jen dělá, co dělat musí. Něco jsem podepsala, ukázala jí naše pasy, pak jsme vešli s kufry do pokoje. Byl hned vedle kanceláře. Stejně malinká nevětraná komora s jediným zamřížovaným oknem ve výšce našich hlav, s fialovými tapetami, rozvrzanou postelí a umělohmotnými motýlky, kteří se horkem odlepovali od stěn a pomalu klesali na linoleum.

Motýlci klesali na lino, my klesali na postel. Budeme se teď nejspíš milovat, běželo mi hlavou, ale pak jsem mátožně vstala, protože mi došlo, že od pokoje dosud nemáme klíč.

Jenže žena z recepce zmizela. Šla jsem ji hledat úzkou chodbou, vypadalo to, že k pronájmu je snad jedině ten náš pokoj, suterénní hostel byl jinak naprosto tichý, tmavý a prázdný, ale vzadu byla ještě jedna pootevřená místnost, ze které pronikal paprsek světla, a v ní, když jsem dveře otevřela úplně – v ní leželo na železné posteli s nebesy nahé mužské tělo, nad ním klečela žena jen v kalhotkách, v puse žmoulala jeho penis. Muž tiše hekal. Zabouchla jsem dveře a vracela se toporně zpátky, cestou jsem ale omylem vešla do kuchyňky, seděly v ní mlčky dvě jiné ženy, taky prostitutky, první si malovala řasy, druhá v zubech držela sponku a natahovala si silonky. A vedle nich na dětské židličce pupkatý ukrajinský strejda. A zase mě omámil ten smrad čpavé moči. Dívali se na mě, zírali, ale mlčeli. Nesmrdím nakonec já po celém tom dni? Vrátila jsem se do pokoje. Adam teď nehybně stál pod zamřížovaným oknem, venku už byla tma a pokojem se míhaly jen pruhy světel z projíždějících aut. Zeptal se mě, jestli bychom mohli zajít někam do baru.

Jo, řekla jsem, jo.

Klíče nakonec visely přímo v koridoru bordelu.

Koupili jsme si v nonstopu lahev nejdražšího, a stejně dost laciného vína, vypili ji skoro na jeden hlt, vrátili se opilí do hostelu, sprchovali se společně v plesnivé sprše a klesli s posledními umělohmotnými motýly na rozvrzanou postel.

Co teď?

Ležela jsem se svým milým v posteli předměstského ukrajinského bordelu, držela ho za ruku a nebyla schopna sebemenšího pohybu. Zavřeli jsme oči a navzájem předstírali, že spíme. Není nám přece dvacet. Ale čas od času jsme se ve tmě spatřili, zasmáli se tomu a pak oči zase zavřeli. Z vedlejšího pokoje se tu a tam ozvalo milostné hekání. Míchalo se v podivném ambientu se zvuky jedoucích aut, poslouchali jsme vzdálené zvuky televize a hekání jiných souložících.

Spíš ještě? zeptal se mě Adam v půl sedmé ráno. Ani ne, řekla jsem úlevně, protože pokud jsem vůbec usnula, pak chvilkovým mikrospánkem nad ránem.

Vstali jsme jako dva vojáci na cvičení, naházeli věci do kufrů, během minuty jsme prošli chodbou se čpavým zápachem moči a klíče odevzdali cizí rozespalé ženě v minisukni a podprsence, která si právě mejkapem přetírala unavenou tvář.

Vyšli jsme z prádelny Booking in do červnového šírání s kufry na kolečkách – a už zase jsme je nesli. Vraceli jsme se cestou plnou děr kolem nonstopu, rozbitých aut, paneláků bez oken, divokých psů a koček.

Vraceli jsme se do civilizace, přes park, k metru. A smáli se, docela potichu, pak čím dál hlasitěji.

Park byl po ránu skutečně vlahý. Rosa, zpěv ptáků, cvrčci, ještě ne horké slunce, štěkot psů a několik ranních běžců. V dálce pomník, který jsme včera ve spěchu minuli. Pojďme se podívat blíž, řekl Adam už zase v turistické náladě.

Šli jsme a docela zblízka si přečetli první tabulku, pak druhou, třetí a pak konečně i nadpis expozice: Babí Jar 1941. Během dvou dnů bylo na tomto místě zavražděno 33 771 Židů.

Viděla jsem na tabuli postupně všechny Adamovy předky. Seděli tam, oči vytřeštěné, ženy a děti bez zubů. Adam mě už zase držel za ruku, svíral mi dlaň, pojď už, říkal teď, nevěděl jsem, že je to tady, pojď už, potřebujeme se přece najíst. Táhl mě pryč, ale když jsem chtěla odejít, nedokázal se najednou odtrhnout a četl ty tabulky znovu a znovu.

Viděla jsem na tabulkách Babího Jaru umírat ženy a děti a Adamovy předky, a viděla jsem na nich najednou i ty zmalované ženy ve žlutých silonkách z našeho bordelu, viděla jsem ukrajinského muže v kuchyňce, pupkatého ukrajinského strejdu, viděla jsem smrt a milovala jsem Adama.

Jeli jsme už zase metrem, pak jiným metrem, nadzemkou přes Dněpr, v něm jsme se ještě ten den k večeru koupali, smrděl, a jak jsme se smáli, že se nesmíme napít, oba jsme se naglgali a smáli se ještě víc.

Ale teď bylo pořád ještě ráno. Jeli jsme hledat do centra jiný hotel a cestou se nasnídali ve skutečné hipsterské kavárně a stavili se v botanické zahradě. Byla ještě zavřená. Když jsem zazvonila, otevřel nám vrata starší zavalitý správce.

Italští turisti? Zavřeno, panimajete, zavřeno, a děngi máte?

Jsme Češi, řekla jsem mu rusky a zalhala i za Maďara. To se správci zahrady nečekaně zalíbilo, objal mě kolem ramen, Adama poplácal chlapácky po zádech, začal nás oslovovat braty a mluvil o českém národě, který spasí vše ukrajinské od ruského ďábla.

V rozkvetlé botanické zahradě jsem už za chvíli spatřila nádherné magnolie, ale za nimi zase vykukovaly prostitutky, a ještě za nimi leželi mrtví z Babího Jaru.

Viděla jsem za těmi magnoliemi smysl a nesmysl všeho toho pinožení, náhodnost narození, vyražené zuby, zběsilost útěků, ponížení, práci v bordelu a nadnárodních firmách, náckovství, aus dem Einsamkeit kommt die Grausamkeit, nesmyslnost ambicí, vyhřezlé smysly, opojenost ze zisku a ztrátu soudnosti.

Procházeli jsme s Adamem obrovským skleníkem s vysokým skleněným stropem, a když jsme stáli u oleandrů a palem s pomerančovníky, vrazila do nás překvapeně bělovlasá paní s konví v ruce.

Nikdy jsem neviděla tak krásnou, vyrovnanou ženskou tvář. Bělovlasá babička s volnou chůzí, s chůzí dívky, co ještě neví, že už je žena.

Kde jste se tu vzali? Ještě je zavřeno, řekla rusky. Odkud jdete?

Z Babího Jaru, řekl Adam potichu anglicky s pohledem upřeným na mě.

Z bordelu, odpověděla jsem Adamovi tiše.

Z Budapešti, vyslovila jsem nahlas oficiální verzi.

Budapešť. No tak to vidíte, tam jsem taky nikdy nebyla, odvětila ta bělovlasá stařenka a každému dala pomeranč. Když mi bylo pět, vzali mě sem rodiče poprvé na prohlídku a já už tady zůstala. Přes osmdesát let je tohle můj ráj. Ohraničený, ale přesto.

Nikam nemusím.

Tady je klid.

Tady pracuju, tady žiju a tady umřu.

Chápala jsem tu bělovlasou ženu. Naprosto a bezvýhradně jsem chápala její úsměv, veselé šedozelené oči, vrásky, volnou chůzi s rukama, které rozhazovala sem a tam, jako by se chystala tančit.

A když jsem zavřela oči, necítila jsem už moč a plíseň, neviděla jsem bezmoc osamělých chudých žen, neviděla jsem mrtvé z Babího Jaru, cítila jsem jen vůni magnolií, oleandrů a Adamovu naprostou, samozřejmou blízkost.

Je to ohraničené, ale není vyloučeno, že to je.

Je to ohraničené, ale je to.

Někde a někdy to určitě je.